<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>雾满南山|博客</title>
  <subtitle>拓展视野  提高认知  装备技能  完善人格</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2020-05-11T11:57:54.692Z</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  
  <author>
    <name>雾满南山</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>阅读略谈</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/05/11/050%20%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%95%A5%E8%B0%88/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/05/11/050 阅读略谈/</id>
    <published>2020-05-11T11:50:04.000Z</published>
    <updated>2020-05-11T11:57:54.692Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>阅读中，我最不能忍受的事情之一是作者对“的”字的滥用，滥用“的”字的情况尤其经常出现在翻译作品中，诸多写作新手甚至是非新手犯这类毛病者也不在少数，我亦在此列。</p>
<p><strong>一个好的文字工作者，应当是一个“文字洁癖症患者”。</strong>读或写出一段臃肿的文字时，洁癖发作，非得把这段文字改到最简程度不可。就拿我来说，阅读中碰到那些滥用的“的”字，非得用笔涂掉不可，我宁可忍受一本书被我涂了很多黑粗点而看上去一片乱糟糟，也不愿忍受滥用“的”字的假整洁。写作者应该常用“奥卡姆剃刀”这一工具来修剪自己的文字，高手还可以用来修剪自己的思想。什么是奥卡姆剃刀原理？简言之就是：如无必要，勿增实体。</p>
<p><img src="https://s1.ax1x.com/2020/05/11/YJIbv9.jpg" alt="阅读略谈"></p>
<p>像这种滥用“的”字、“的、地和得”不分，及翻译腔类的文字毛病，余光中在他《翻译乃大道》一书中有很好的剖析。老先生看似是在批评，实则是爱之深责之切。有志提升文字水平的朋友，这是一本不可错过的好书。</p>
<p>如何训练自己写出简练的文字？一个十分有用的方法是阅读诗歌，摘录和仿写也十分有用。我看过不少写作高手，在他们写作初期，都有过读写诗歌的经历。季羡林在谈学习写作时，也建议可从读写诗歌入门。另外，阅读古文对提升写作水平也十分有益。历经几千年的时光，古文对文字的运用，精简至极。拿《儒林外传》来说，其对文字的精简，简直到了变态的程度。当然了，大量阅读文字高手的作品，也是提升文字功力的不二法门。我眼中并常模仿的三位文字高手：王小波、刀尔登和鲁迅。王小波的文字，顽皮中透着桀骜不驯，刀尔登惜字如金，而鲁迅，辛辣讽刺至极。</p>
<p><img src="https://s2.ax1x.com/2019/03/11/AP9nJg.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;阅读中，我最不能忍受的事情之一是作者对“的”字的滥用，滥用“的”字的情况尤其经常出现在翻译作品中，诸多写作新手甚至是非新手犯这类毛病者也不在少数，我亦在此列。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一个好的文字工作者，应当是一个“文字洁癖症患者”
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>可怕的无知</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/05/16/049%20%E5%8F%AF%E6%80%95%E7%9A%84%E6%97%A0%E7%9F%A5/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/05/16/049 可怕的无知/</id>
    <published>2019-05-16T04:05:04.000Z</published>
    <updated>2019-05-16T04:16:13.636Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>我们都有这样的认识，以为最了解自己的人是自己本人，而不是给我们生命的父母、最要好的朋友，甚至陪我们走到生命尽头的另一半，更加不可能是陌生人。同时我们也会觉得我们对这个世界有很深的理解。<strong>可事实并非如我们所想的那样，实际上我们没有自己以为的那么了解自己，大多数人都做不到准确评估自己，更做不到正确认识大千世界，尤其是那些欠缺知识和技能的人。</strong></p>
<p>1996年版的《世界年鉴》里讲了这样一个故事：1995年4月19日，身高1.67米，体重122kg的麦克阿瑟 · 惠勒（McArthur Wheeler）光天化日之下抢劫了匹兹堡的两家银行，然而就在当天，警察便逮捕了他。持枪抢劫银行时惠勒没有戴头套，而是在脸上涂满了柠檬汁。惠勒知道柠檬汁可以用作隐形墨水，而他也告诉警察，之所以在脸上涂抹柠檬汁，是为了让监控摄像头照不到他，想必他以为柠檬汁可以让他隐身。因这一愚蠢的抢劫行动，惠勒跻身世界上最笨的罪犯之列。</p>
<p>康奈尔大学心理学教授大卫 · 邓宁（David Dunning）和他的研究生贾斯汀 · 克鲁格（Justin Kruger）做了一个实验。他们用语法、逻辑和笑话对心理学专业本科生进行测试，并让学生估算自己的分数。实验结果显示，那些得分最低的学生过分夸张地高估了自己的成绩。不仅如此，那些得分较高的学生，也没能较准确评估自己的水平，而是普遍低估了自己的成绩。邓宁和克鲁格还做了一个笑话测试实验。测试包含如下两个例子：</p>
<blockquote>
<p>1、问：什么东西和一个人同样大，但却没重量？</p>
<p>答：人的影子</p>
<p>2、如果孩子问雨从哪儿来，我认为可以逗他说：“是上帝在哭。”如果孩子追问上帝为什么哭，你还可以继续逗他说：“大概是因为你做错事了吧。”</p>
</blockquote>
<p>他们请一些学生评估这两个例子的好笑程度，结果很多学生很难对此做出分辨，但是在判断什么东西好玩这方面，他们却很有自信。还是邓宁和克鲁格师徒，在一个飞靶射击和双向飞碟射击比赛里，他们用10道有关枪械安全知识的题目对参赛者进行测试，结果显示，那些对该知识知之甚少的选手极大的高估了自己的知识水平。</p>
<p>在我们身边，我们会有这样的发现，那些差劲的司机总是会高估自己的驾驶水平（说不定你就是那个差劲的司机）。我们还会发现，不论一个观点有多么荒唐可笑，总有一些人会相信它是真的，威廉 · 庞德斯通在其著作《知识大迁移》里称之为<strong>五分之一法则</strong>。2010年，美国《赫芬顿邮报》刊登过一篇文章，文章描述的一项调查显示，大概有20%的人竟然相信如下内容是真的：</p>
<blockquote>
<p>真的有巫婆</p>
<p>太阳绕着地球转</p>
<p>外星人绑架案</p>
<p>奥巴马是个穆斯林</p>
<p>彩票是一种良好的投资方式</p>
</blockquote>
<p>苏珊 · 谢尔曼是一名护士兼老师，2014年年底她从肯尼亚访问归来，结果被学校禁止上课21天（隔离检疫期），理由是当时埃博拉病毒正在肆虐非洲，学校和家长怕她带回病毒传染给学生。可事实是怎样的呢？肯尼亚距2014年爆发埃博拉病毒的非洲国家有5600多公里。</p>
<p>2006年美国国家地理学会和罗珀公共事务及媒体公司联合进行了一项调查。他们要年龄在18 ~ 24岁的美国人从地图上找到阿富汗的位置。调查表明，只有12％的人能找到。不仅如此，有18％的美国青年认为亚马逊河位于非洲（实际上在南美洲）；75%的人认为英语是全球最通用的语言，实际上中文普通话才是。</p>
<p>威廉 · 庞德斯通利用互联网小组调查也做了类似的研究，他要研究对象在地图上找出新闻里常出现的几个国家、美国的50个州以及全球170个主权国家的位置。结果表明，研究对象的表现也很糟糕。庞德斯通感慨道：美国人的地理知识太贫乏了。</p>
<p>2014年，美国人就俄罗斯军队进入乌克兰克里米亚半岛举行了如何应对的大辩论。政治学家凯尔 · 德罗普（Kyle Dropp）、乔舒亚 · 克测（Joshua D.Kertzer）及托马斯 · 蔡佐夫（Thomas Zeitzoff）进行了一轮全国调查，他们让美国人在世界地图上找乌克兰。结果表明，只有1/6的人正确找到了乌克兰的未知。不仅如此，调查还发现，猜测点距离乌克兰实际位置越远的人，越支持美国对乌克兰进行军事干预。庞德斯通进行的一项调查显示，那些在地图上找不到乌克兰位置的人，更支持赞成在美国边境修建围墙。实验结果还表明，回答不对下面这个问题的人，也表现出了很强的在美国边境修建围墙的支持度。</p>
<blockquote>
<p>问题：科学家认为，早期的人类猎杀了剑龙和霸王龙等恐龙。判断该说法的对错。（正确答案为：错误）</p>
</blockquote>
<p>美国《商业内幕》发起过一项研究，用来调查美国人对美国联邦赤字及债务的认识状况。实验人员让被试估计美国联邦的赤字及债务规模，结果表明，大部分美国人的估计不在正常债务区间范围内，甚至有些人估计的数字偏离的离谱。庞德斯通说：“相比数字，人们对文字更敏感，而相比文字，人们对情绪更敏感。”</p>
<p>如上所述，看不懂地图会带来偏见，其实搞不清词语意思也会带来偏见。我们在做判断时，如果不知道某些关键字词的意思，那这些知识盲区很可能会扭曲我们的认知。总之就是一句话，知识匮乏（无知）会带来偏见，而偏见会扭曲我们的世界观。</p>
<p>以上示例揭示出人在自我认知、判断及对世界理解中表现出的某种无知，“达克效应”很好的对此现象做了描述。<strong>邓宁-克鲁格效应（Dunning-Kruger effect），又称“达克效应”（D-K effect），指最缺乏知识和技能的人反而最无法认知到自己的这种欠缺。</strong>威廉 · 庞德斯通在他的书《知识大迁移》中，引用了美国演员约翰 · 克里斯于一段Youtube视频中对达克效应所做的最通俗易懂之解释：“如果你非常、非常愚蠢，你怎么可能意识到自己非常、非常愚蠢呢？”。历史上，还有很多人对此现象做过很有洞见的描述：傻瓜认为自己是明智的，而聪明的人认为自己是个傻瓜（莎士比亚的《皆大欢喜》（As you like it））；无知比知识更容易招致自信（查尔斯 · 达尔文）；我们这个时代让人困扰的事之一是，那些对事情确信无疑的人其实很蠢，而那些富有想象力和理解力的人却总是怀疑和优柔寡断（伯特兰 · 罗素）。</p>
<h3 id="什么让我们无知"><a href="#什么让我们无知" class="headerlink" title="什么让我们无知"></a>什么让我们无知</h3><ul>
<li>谷歌效应</li>
</ul>
<p>互联网的出现，不光改变了这个世界，也改变了我们的记忆。这种改变，对我们来说也许并不是一件好事。</p>
<p><strong>谷歌效应（Google Effect）又称“数字健忘症”（digital amnesia），指能在网上找到的信息，大脑会自动遗忘的一种现象。</strong>2011年，哈佛大学社会心理学研究教授丹尼尔 · 韦格纳（Daniel Wegner）做了一项实验。他招募了一批志愿者，给他们看一份含有40个短句的清单（如“鸵鸟的眼睛比脑袋大”），并要他们将内容输入计算机。实验做了两个设定：一半的志愿者要记住这些内容，另一半不做此要求；一半志愿者被告知，其输入内容会保存在计算机中，而另一半的输入内容会被即刻清除。测试结果显示，那些被要求记住输入内容的志愿者，其得分并不比没有做此要求者的高；但那些知道自己的输入内容会被即刻清除的志愿者，其得分远高于没做此要求的另一半人。很多我们以为自己已经记住的内容，实际上未必如此。</p>
<ul>
<li>来源记忆</li>
</ul>
<p><strong>来源记忆指回忆起自己是在何时何地了解到了某一事实。</strong>比如你能记得自己何时何地学会了骑自行车，这就是来源记忆。来源记忆往往很不靠谱，容易出错。正是这一点，导致我们理解这个世界时，由于记忆的出错而产生了扭曲的认知，进而制造出很深的无知。</p>
<p>哈佛大学的一项实验表明，我们变得越来越依赖来源记忆。研究人员给被试看一些内容，并告诉他们这些内容存储在某个文件夹下。结果实验发现，被试更容易记住存储这些内容的文件夹名称，而不是记住内容本身，尽管有些内容很有趣。一项记忆实验揭示，我们对来源记忆的依赖正变得自然而然。丹尼尔 · 韦格纳(Daniel Wegner)和亚德利安 · 沃德（Adrian F.Ward）对经典的斯特鲁普测试做了一些调整，然后用调整过的测试进行实验发现了这一点。那些需要我们记住的内容，我们再一次表现出了无能为力。</p>
<ul>
<li>理性无知</li>
</ul>
<p><strong>理性无知是指当无知给人带来利益时，人们会有意保持这种无知状态，并刻意避开那些可能会破坏这种无知状态的信息。</strong>这种规避行为，造成了我们对世界理解的扭曲。</p>
<p>有调查表明，美国很多选民其实很是无知。手握选票的选民，尽然会不知道每个州有两个参议员，也不知道其任期，更有甚者，还有一些选民不知道本区的参议员是谁。有学者指出，这些无知的选民其实很理性。对手握选票的选民来说，自己这小小一张选票，对整个选举的影响可说是微乎其微，为这如此微小的影响力而投入大量时间和精力去了解政治很不划算，这时候，保持无知才是最理性的选择。中国大跃进期间，各种卫星满天飞，牛皮吹得震天响，当时的农民，自己种了一辈子地，难道会看不出“亩产万斤”的荒谬？</p>
<h3 id="出路何在"><a href="#出路何在" class="headerlink" title="出路何在"></a>出路何在</h3><p>事实性知识的欠缺让我们沦为一群又一群的无知者，该如何摆脱这种无知？出路只有一条 —— 终身学习。知识宇宙浩瀚无穷，你刚探索完这一域，却发现还有更大的未知域在等着你。<strong>面对惊人的知识宇宙，我们唯一能做的就是，怀着一颗好奇而又谦卑的心终身去学习。</strong></p>
<h3 id="威廉-·-庞德斯通是谁"><a href="#威廉-·-庞德斯通是谁" class="headerlink" title="威廉 · 庞德斯通是谁"></a>威廉 · 庞德斯通是谁</h3><p>我文章中多次提到的威廉 · 庞德斯通是谁？20世纪50年代中期，威廉 · 庞德斯通（William Poundstone）诞生于一个传奇的家族。很久以前，有个叫特库姆塞的印第安部落首领对美国总统下了一个诅咒：总统不会干满任期，他会死在任上。这个叫做“特库姆塞诅咒”的诅咒，是全球四大诅咒之一，而特库姆塞的母亲，便是庞德斯通的家族成员。从小时候起，威廉 · 庞德斯通就对科学很感兴趣，20世纪70年代，他获得了美国国家优异奖学金，并进入世界知名学府麻省理工学院攻读物理学。毕业后的庞德斯通有过一段短暂的编辑生涯，这对他的写作大有助益。现居洛杉矶的庞德斯通，为世界知名杂志《纽约时报》、《哈佛商业评论》等长期撰稿，也是《今日秀》、《大卫 · 莱特曼深夜秀》、《CBS早间新闻》等电视电台的常客，还是ABC电视台两档黄金节目的作家兼联合制片人。迄今为止，他的出版作品有14部之多，这些内容跨度极大的作品几乎每一本都是家喻户晓的畅销书。《循环的宇宙》和《推理的迷宫》让他两度获得“普利策奖”提名。《无价》这部作品不但广为中国读者所熟知，还获得了诺贝尔经济学奖丹尼尔·卡尼曼及网络红人罗永浩的好评。</p>
<h3 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h3><p>常有人说，我们的人生会经历四个阶段：不知道自己不知道、不知道自己知道、知道自己知道、知道自己不知道。前两个阶段，可称为无知阶段。无知不可怕，可怕的是意识不到自己无知，这种意识不到自己无知的状态，又被称为“元无知”。在元无知里陷的太深太久会给我们的人生带来严重的未知风险，学会如何克服元无知是我们每个人一生的修行。<strong>与此同时，也要时常审视自己脑袋里的东西，并不断为自己相信或不相信的观念寻找证据。</strong></p>
<h1 id="Update-Record"><a href="#Update-Record" class="headerlink" title="Update Record"></a><font style="border-bottom: 2px solid black;">Update Record</font></h1><ul>
<li>2019-05-16 发布</li>
<li>2019-05-14 在此修改</li>
<li>2019-05-13 修改</li>
<li>2019-05-10 初稿</li>
</ul>
<p><img src="https://s2.ax1x.com/2019/03/11/AP9nJg.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;我们都有这样的认识，以为最了解自己的人是自己本人，而不是给我们生命的父母、最要好的朋友，甚至陪我们走到生命尽头的另一半，更加不可能是陌生人。同时我们也会觉得我们对这个世界有很深的理解。&lt;strong&gt;可事实并非如我们所想的那样，实际上我们
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>百节徒步在三月</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/03/11/048%20%E7%99%BE%E8%8A%82%E5%BE%92%E6%AD%A5%E5%9C%A8%E4%B8%89%E6%9C%88/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/03/11/048 百节徒步在三月/</id>
    <published>2019-03-11T14:27:35.000Z</published>
    <updated>2019-03-11T14:53:38.602Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>三月重庆，五颜六色迷人眼。李花梨花白如雪、桃花樱花粉如黛，金色油菜花染黄了山野。三月的第二个礼拜，我跟随森林徒步群里的队友，参加了我的第三次徒步之旅。</p>
<p>队友中，既有熟悉的面孔，也有陌生的新人。一行人早上八点半在鱼胡路轻轨站集合，出于管理的方便，我们被分成了四组。分好组后，我们略调整片刻，便开始了一整天的徒步之行。</p>
<blockquote>
<p>徒步（Tramp），是指有目的的在城市的郊区、农村或者山野间进行中长距离的走路锻炼，徒步是户外运动最为典型和最为普遍的一种，几乎适合所有年龄段的人参加。</p>
</blockquote>
<p>既然是户外运动，我们首先应该意识到两点，那就是装备和安全。</p>
<p><strong>装备篇：工欲善其事，必先利其器</strong></p>
<p>根据距离的不同，通常15公里内称为短距离徒步，15～30公里称为中距离徒步，30公里以上的称为长距离徒步。在进行中长距离徒步活动的时候，通常需要穿专门的徒步鞋以保护脚底，运动背包、护膝和登山杖也是必需装备，其它装备如头巾、太阳镜等，可视当天天气状况酌情携带。</p>
<p>我当天的装备大致如下：一双运动鞋，一个双肩休闲背包，四瓶水，四根火腿肠，一包纸巾。很明显，我的装备很不齐全，由于我是偶尔出去走一走，徒步所需的必要装备还没准备全，这其实很不可取。</p>
<p><img src="https://s2.ax1x.com/2019/03/11/APp7RJ.jpg" alt="百节徒步在三月01"></p>
<p><strong>安全篇：祸起于瞬间，防患于未然</strong></p>
<p>任何事物都具有两面性，我们在看到它好的一面的同时，也要时刻意识到它的反面。拿徒步运动来说，它既可以增强我们的体质，又使我们与大自然有了更多亲密的接触，舒展了我们的心灵，这是徒步运动好的一面，它的反面则是，具有一定的危险性。因此，当我们参加户外活动时，安全意识应放在首位。具体应该做些什么呢？</p>
<ul>
<li><strong>购买保险</strong></li>
</ul>
<p>任何户外运动都会存在一定风险，所以出行前必须购买意外伤亡等相关特种保险，这也是领队森林屡次强调之事。</p>
<ul>
<li><strong>制定方案</strong></li>
</ul>
<p>进行户外运动之前要做好充分的准备，必须得制定一份合适的方案。因为将要去的地方也许我们不是很了解，包括当地的地形和交通。为了防止突发事件的发生，提前制定一份好的方案是十分重要的，以防进行过程中发生意外。我们是跟队出行，制定出行方案的任务便落到了领队的肩上。当然了，身为队友，我们也要大概有个方案在心中。</p>
<ul>
<li><strong>准备好装备</strong></li>
</ul>
<p>通过前面的介绍，想必我们对装备的重要性已有所了解。为了防止出门前装备有所遗漏，我们可以在出发前一天列一个装备清单，这样第二天根据清单携带装备，可保万无一漏。</p>
<ul>
<li><strong>听从指导</strong></li>
</ul>
<p>尊重领队的经验，依从指示行动。活动中避免单独行动，不可擅自脱离队伍，否则就是对自己和队友的不负责。如有身体不适，必须告知领队，不可硬撑；如遇危险，保持镇静，听从领队的指导。</p>
<p><img src="https://s2.ax1x.com/2019/03/11/AP9SiD.jpg" alt="百节徒步在三月"></p>
<p><strong>感悟篇：锲而不舍之，金石可镂之</strong></p>
<p>通过这三次徒步活动，我最大的感悟是：促使我一路走下去的，不是优秀的体能，而是毅力。</p>
<p>还记得第一次徒步的前夜，我在为自己的体能而担忧，我不确定自己的体能是否能支撑我走完全程，直到这一次徒步结束，我才深深地明白，坚韧不拔的毅力才是徒步活动中源源不竭的力量之源。</p>
<p>其次，队友之间的关怀、友情和鼓励，亦促使我不断走下去。<strong>一路走，一路思，我们看似是在挑战脚下的路，其实是在挑战自己。</strong></p>
<center>后记</center>

<p>青山绿水幽幽，鸟语花香绵绵。一行三十又九人，翻山岭、穿小径、行田埂、跃小溪，天上有行云，人在行云里。</p>
<h1 id="Update-Record"><a href="#Update-Record" class="headerlink" title="Update Record"></a><font style="border-bottom: 2px solid black;">Update Record</font></h1><ul>
<li>2019-03-11 发布</li>
<li>2019-03-11 修改</li>
<li>2019-03-10 初稿</li>
</ul>
<p><img src="https://s2.ax1x.com/2019/03/11/AP9nJg.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;三月重庆，五颜六色迷人眼。李花梨花白如雪、桃花樱花粉如黛，金色油菜花染黄了山野。三月的第二个礼拜，我跟随森林徒步群里的队友，参加了我的第三次徒步之旅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;队友中，既有熟悉的面孔，也有陌生的新人。一行人早上八点半在鱼胡路轻轨站集
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>聪明的拟态体</title>
    <link href="http://yoursite.com/2018/09/21/047%20%E8%81%AA%E6%98%8E%E7%9A%84%E6%8B%9F%E6%80%81%E4%BD%93/"/>
    <id>http://yoursite.com/2018/09/21/047 聪明的拟态体/</id>
    <published>2018-09-21T01:19:15.000Z</published>
    <updated>2018-09-27T05:15:33.598Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>日常生活中，大多数人脑子里都植入了这样一条模因：价格贵=质量好。可事实并非如此，<strong>价格贵不一定等于质量好。</strong></p>
<p>有个美国人在亚利桑那州开了一家印度珠宝店，他手里有一批不大好卖的绿色珠宝首饰，在旅游高峰期，为了尽快售出这些首饰，他尝试过若干销售技巧，如将其放在店铺显眼的地方以引起顾客的注意，甚至售货员的“推售”，但销售情况依然很糟糕。有一次他要出城采购，出发前一晚，他给售货员留了一张纸条：“这些绿色珠宝首饰，价格乘以1/2出售。”不惜赔本，他也要尽快将这些珠宝首饰脱手。几天后他回来，惊奇的发现所有的首饰都已销售一空，更让他吃惊的是，所有的首饰都是以原价2倍的价格售出。店主不理解顾客这种“愚蠢”行为，但心理学家这样解释这一现象：大多数度假客生活比较富裕，对绿宝石首饰认识比较少，他们用一套标准原则（即“范式”）来指导自己买东西，即<strong>一分钱一分货，价格贵就等于东西好</strong>。许多研究表明，要是人们对物品的质量拿捏不准，经常会使用这一范式。</p>
<p>一旦看到价格高，我们就马上想到质量好，这一行为方式，被心理学家称为固定行为模式。<strong>固定行为模式是指盲目而机械性的行为模式，不光包括简单的行为，也包括复杂的行为序列。</strong>它的一个基本特点是:每一次,构成模式的所有行为几乎都是按相同的方式、相同的顺序发生的。动物学家M W.福克斯（M W.Fox）的雌火鸡实验生动演示了雌火鸡的机械行为 —— 雌火鸡对“叽叽”声的极度依懒性。实验材料是一只雌火鸡和一个充气臭鼬。在大自然里，对雌火鸡来说，臭鼬是天敌，只要它一出现，雌火鸡就会咯咯大叫着，用喙啄它，用爪子抓它。实验显示，当充气臭鼬出现时，雌火鸡也会立刻猛烈攻击它。但是，要是在相同的充气臭鼬体内置入一个播放着火鸡宝宝“叽叽”声的录音机，雌火鸡不但不会攻击，甚至会把它收拢到自己的翅膀底下，就像照顾自己的火鸡宝宝一样。录音机一关掉，充气臭鼬又会遭到猛烈的攻击。有种鸟叫作知更鸟，雄性知更鸟只要一看到红色的知更鸟胸羽，就会认为有敌人侵犯自己的领地而猛烈地攻击它。但是，如果你放一只没有红色胸羽并且惟妙惟肖的删除雌知更鸟玩具，前者甚至都不理它。类似的结果，研究人员也有在蓝候鸟删除的身上观察到。不光动物会表现出如此盲目的机械行为，我们人类也不例外。哈佛社会心理学家埃伦·兰格（Ellen Langer）做过一个在图书馆里人们排队用复印机的实验，正在排队的A想请别人帮个忙，他说：“真不好意思，我有5页纸要印。因为时间有点赶，我可以先用复印机吗？”，有94％的人答应让他插队到自己前面。当他说：“真不好意思，我有5页纸要印。我可以先用复印机吗？”，有60％的人答应了他的请求。再换一种说法：“不好意思，我有5页纸要印。我能先用复印机吗？因为我必须印点儿东西。”和第二次请求相比，即使这次请求并没有引入一个合理的理由，结果，却差不多有93％的人都同意了。通过这个实验我们看到，只要请求中包含因为两个字，几乎所有人就会机械性地答应他的请求。这个实验也告诉我们：<strong>在我们请求别人帮忙时，要是能给出一个理由，成功概率会更大。</strong></p>
<p><img src="http://oibl1j7v2.bkt.clouddn.com/%E8%81%AA%E6%98%8E%E7%9A%84%E6%8B%9F%E6%80%81%E4%BD%9301.jpg" alt="聪明的拟态体01"></p>
<p>俗语说:话有三说，看你会说不会说。同样的请求，为什么这么说会遭到拒绝，换种说法却能一帆风顺？为什么动物和人类会有这种机械性的盲目行动？为了弄清楚这些问题，心理学家进行了一系列研究。他们没有对这种现象作玄学思辨或空洞理论的探讨，而是通过实验，根据实验数据做出相应的结论。实验发现，这种盲目而机械性的行为可经由触发特征而开启。前面实验里火鸡宝宝的“叽叽”声、红色的知更鸟胸羽以及人类请求中的因为二字，都是这类触发特征，只要一按触发特征这个神奇的开关，盲目而机械性的行为就立刻发生，这就像播放音乐一样，只要按下播放键，音乐就会响起。有一种通常叫做“拟态体”的生物会模仿其它动物的触发特征，诱骗后者表现出盲目而机械性的行为，此时，拟态体便抓住机会，利用对方的错误行为，达到自己的目的。下面我们就来看看大自然里的三个动物高手是如何利用其他生物的触发特征的。</p>
<ul>
<li><strong>雌萤火虫诱食雄虫</strong></li>
</ul>
<p>有一种雌萤火虫会在求偶期发出一种特殊闪光，吸引同类雄萤火虫前来交配。而另有一种雌萤火虫，它通过模仿前者的闪光，从而诱食兴高采烈前来交配的雄萤火虫。</p>
<ul>
<li><strong>鲇鱼猛咬石斑鱼肉</strong></li>
</ul>
<p>自然世界中，体型较大的石斑鱼和一种小鱼之间存在着一种互惠互利的关系，小鱼是石斑鱼的清洁工。小鱼可以靠近石斑鱼清理它身上的异物，甚至游进它的嘴里，清除附在石斑鱼牙齿或鱼鳃上的真菌和其它寄生虫。又有一种鱼，名叫鲇鱼，却占起了这种合作关系的便宜。鲇鱼可以模仿小鱼上下起伏的游动方式，让石斑鱼误以为是清洁工小鱼。当鲇鱼以这种游动方式靠近石斑鱼，石斑鱼会突然停下所有的动作，并张开嘴巴浮在水面上，等待小鱼进行清理工作。这时候，鲇鱼会突然猛冲过去，咬下石斑鱼的一块肉，还没等石斑鱼明白过来，它早已逃之夭夭。如果鲇鱼没有通过模仿小鱼特殊的游动方式而靠近石斑鱼，就会被石斑鱼吃掉。</p>
<ul>
<li><strong>隐翅虫恩将仇报</strong></li>
</ul>
<p>有一种甲壳虫名叫隐翅虫，它可以利用包含气味和触觉在内的多种触发器，吸引两种蚂蚁保护、清理并饲养其幼虫，幼虫成年以后，还会在冬天藏到蚂蚁洞穴去过冬。在蚁穴，隐翅虫被蚂蚁当作同类热情款待，而它却恩将仇报，大食蚂蚁卵和小蚂蚁。</p>
<p>除了前面兰格的实验，对我们人类来说，还有其他的触发特征吗？有的，我们人类不光会在行为层面受触发特征的影响，在认知层面也不例外。对比原理便是我们的又一个触发特征。<strong>两样东西一前一后展示给我们，我们怎样看待其中的区别，对比原理是有影响的。简单地说，要是第二样东西跟第一样东西有很大的不同，那么，我们往往会认为两者的区别比实际上更大。</strong>搬重量不同的两件物品，如果先搬重的，则会觉得轻物品比实际上更轻，反之则会觉得重物品比实际上更重。聚会时，如果我们先跟一个魅力十足的人聊过，之后有一个相貌平平者走过来和你聊天，这时你会觉得后者太索然寡味了，然而实际上，他并没有你感觉到的那么差劲。有研究发现，看惯了各类明星模特影视剧或照片的我们，会对目前配偶或同居伙伴的性魅力不甚满意。心理物理学有这样一个实验（想必大家早有耳闻甚至耳熟能详）：学生面前放三桶水，一桶冷水、一桶常温水和一桶热水。教授先让同学把一只手放入热水，另一只手放入冷水，之后，教授删除再让他们同时把两只手放在常温水桶中。此时，学生的脸上就会出现困惑的表情，因为之前放入热水的那只手觉得常温水是冷的，而放入冷水的那只手会觉得常温水是热的。</p>
<p><img src="http://oibl1j7v2.bkt.clouddn.com/%E8%81%AA%E6%98%8E%E7%9A%84%E6%8B%9F%E6%80%81%E4%BD%9302.jpg" alt="聪明的拟态体02"></p>
<p>触发特征无处不在，那么，那些聪明的人类“拟态体”有可能在哪些地方偷偷启动我们的触发特征开关呢？为此，罗伯特 · 西奥迪尼通过参与式观察的方式，进行了大量的研究。<strong>参与式观察（participant observation）是指一种由实验人员充当各种间谍的调研方法，调查员利用伪装的身份，捏造一套意图，渗入感兴趣的环境，成为所调查群体的一员。</strong>罗伯特 · 西奥迪尼曾系统化地在三年内以各种名目渗入人类“拟态体”团体（如销售员、筹款家和广告商等），进行近距离的观察和研究，他发现了销售员利用对比原理影响我们行为的秘密。当我们走进商城要买东西时，售货员就会先给我们展示更贵的物品，如果他不这样做，不仅仅会浪费掉赚钱的机会，对比原理还会调转枪口，对他不利。当顾客要买房时，售楼员会先带领他看几处标价虚高却又比较破烂的房子，然后才带顾客去看他真正想出售的房子，一般来说，这时候顾客都会有一种眼前一亮的感觉，他们会觉得眼前的房子才是自己心中之物。当有客户买车时，经销商会在跟客户谈妥了汽车的价格之后，再报给他备选配件。因为和高昂的汽车售价比起来，这点配件的价格实在是微不足道。但是，当把配件和汽车价格加在一起之后，客户就会发现整车价格像注了水的猪肉一样涨了上去。</p>
<p>罗伯特 · 西奥迪尼是谁？1945年出生的罗伯特 · B · 西奥迪尼（Robert B.cialdini），也被大家称为罗伯特 · 西奥迪尼。他是著名的社会心理学家，全球知名说服术与影响力研究权威。其先后在威斯康辛大学、北卡罗来纳大学和哥伦比亚大学心理学系获得本科、硕士和博士学位，是亚利桑那州立大学心理学名誉教授。曾担任美国人格与社会心理学协会（Society for Personality and Social Psychology）主席，并且是消费者心理协会（Society for Consumer Psychology）的杰出科学贡献奖获得者。他的作品《影响力》一书问世以来，广受好评，《财富》杂志将其评选为75本必读的最睿智的图书之一，斯坦福等大学更是将它列为教材。</p>
<p>正如心理学家所言：“尽管对比原理的预测违反常识，证据却支持它。”还记得前面那个开印度珠宝店的人吗？自第一次意外发现之后，他就开始定期使用“价格贵=东西好”的公式了。每逢旅游旺季，他就提高销售状况不佳珠宝的价格，以此加快销售速度。如果提价后没有得到预期的销量增速，他也可以祭出“特价”的大旗（类似发放优惠券），继续以提价前的标价快速销售那些货物。</p>
<p>现在我们算是见识过对比原理的威力了，等我们下次逛商场时，就要警惕那些聪明的售货员了。触发特征无处不在，如果我们不能洞察先机，就极有可能成为人类“拟态体”的猎物。</p>
<p><strong>备注：</strong><br>本文插图均来源于网络</p>
<h1 id="Update-Record"><a href="#Update-Record" class="headerlink" title="Update Record"></a><font style="border-bottom: 2px solid black;">Update Record</font></h1><ul>
<li>2018-09-21 发布</li>
<li>2018-09-20 再次修改</li>
<li>2018-09-19 修改</li>
<li>2018-09-18 初稿</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;日常生活中，大多数人脑子里都植入了这样一条模因：价格贵=质量好。可事实并非如此，&lt;strong&gt;价格贵不一定等于质量好。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有个美国人在亚利桑那州开了一家印度珠宝店，他手里有一批不大好卖的绿色珠宝首饰，在旅游
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>另类综艺----奇葩说</title>
    <link href="http://yoursite.com/2018/05/13/046%20%E5%8F%A6%E7%B1%BB%E7%BB%BC%E8%89%BA-%E5%A5%87%E8%91%A9%E8%AF%B4/"/>
    <id>http://yoursite.com/2018/05/13/046 另类综艺-奇葩说/</id>
    <published>2018-05-13T01:35:41.000Z</published>
    <updated>2018-05-15T01:01:44.477Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>春末夏初，正值五月，于一个清风徐徐，白云悠悠的日子，我在youtube看了一集综艺节目，名为《奇葩说》。看完觉得有意思，主要是因为节目中一个农村小伙的励志故事，其次是樊登读书会创始人樊登和高晓松有关读书的观点交锋，最后是一位心理咨询师和他自己的“无用”心理学。咨询师的“无用”心理学，与《老子》的哲学思想无为而无所不为有异曲同工之妙。</p>
<p>我们年轻人，很容易被这类励志故事打动并吸引，或许正是出于对年轻人胃口这个原因，才会常有人把心灵鸡汤一番打扮，包装为成功学大肆兜售。这个农村小伙，通过自学，成为了世界钢管舞冠军。得再提一句，该小伙的故事，是实实在在的励志故事，不是鸡汤。</p>
<p>出于无喜欢视频可看的囧境，今晚再一次随意打开一集《奇葩说》来看，结果这一集的内容深深吸引了我，让我全程沉浸并享受在观看节目的快乐之中，这种快乐，不输“有朋自远方来”之乐。<strong>这一集的《奇葩说》，辩题是:父母要不要给孩子定制一个完美的人生？具体操作设定如下:有一个黑科技按键摆在父母面前，如果按了此键，就可以给孩子定制一个完美的人生，如果不按，孩子可能就要经历一个充满挫折、而且结局可能并不美好的人生。现在，假如你自己已为人父母，面对如此按键，到底是按还是不按？</strong></p>
<p>刚开始看到这个辩题，并不觉得它有多大意思，也没觉得多有意义，而且我的答案也很明确，我会选择:不按。但在观看辩论的过程中，我又觉得他们每个人说的都很有道理，无论是我支持的反方，还是与我观点相反的正方。我不光觉得每个辩手说的都有道理，更惊悚的是，每个辩手都能说服我，这使得我最开始一口做出的决定，晃动如钟摆，摇摆不定。辩手的辩论风采，或幽默风趣，或激情澎湃，或催人泪下，或娓娓道来······就在我一边摇摆不定，一边享受辩手风采的同时，不知何时看过的一段文字冒了出来。</p>
<blockquote>
<p>一个人在听了两种截然不同，甚至对立的观点后，如果他觉得两种观点都很有道理，这很可能说明这个人的价值观不成熟，甚至有问题。</p>
</blockquote>
<p>这句话突兀的冒出来，给了我一击。此话话一冒头，我就开始怀疑自己，难道我的价值观真的还不成熟？甚至有问题？在节目享受的牵引和自我怀疑的牵制这两股力量的角逐下，我在不断的自我矛盾中看完了这集《奇葩说》。从节目刚开始对自我选择的笃定，到节目中途的摇摆，再到最后的不知所措，我的价值观经受了一次魔鬼般的考验和打击。</p>
<p>看完节目躺在床上，思考最多的不是我到底要怎么选，而是脑子里冒出的不知从哪里看到、何人写下的这句话。想了好一会，总算想出了一些自认为不失理性，而又能安慰自己的东西。</p>
<p>节目中的辩题，虽然看上去很缥缈，但实际上很贴近我们的生活，对于这种充满哲学色彩的选择题，一般来说，本身就很难选择。其次，无论是刚开始的笃定，还是最终的不确定，都不必然说明了我的价值观不成熟或者有问题。在我觉得，人的价值观，它是动态的，是会随着我们自己知识的积累，阅历的丰富而不断变化的，这种变化，也可以说成是不断的完善。因此，我们不能认为经历过完善的价值观就是成熟的，而未完善之前的不成熟。因为，那个不成熟的价值观，是在当时我们的知识背景和认知深度下理性形成的，完善后的价值观，是在变化了的知识背景和认知深度下形成的，因此，前后两个价值观，由于其形成条件不同，因此我们就不能简单的说前者不成熟。我们可以理解为，后来的价值观只是比前者更成熟而已。打个比方，有两个苹果A和B，你觉得两个都很好，同时，你又觉得B苹果比A苹果更好。而这时B苹果的更好，并不证明A苹果坏。</p>
<p>愿我们每个人的价值观时时都在完善，愿我们每个人都能有一个理性又快乐的人生。如果你也想一睹辩手的风采、辩论的精彩，这一集的奇葩说值得一看。</p>
<p><strong>备注</strong>：<br>本文插图均来源于网络</p>
<h1 id="Update-Record"><a href="#Update-Record" class="headerlink" title="Update Record"></a><font style="border-bottom: 2px solid black;">Update Record</font></h1><ul>
<li>2018-05-13上午 发布</li>
<li>2018-05-12中午 修改</li>
<li>2018-05-12凌晨 初稿</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;春末夏初，正值五月，于一个清风徐徐，白云悠悠的日子，我在youtube看了一集综艺节目，名为《奇葩说》。看完觉得有意思，主要是因为节目中一个农村小伙的励志故事，其次是樊登读书会创始人樊登和高晓松有关读书的观点交锋，最后是一位心理咨询师和他
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>自私的爱</title>
    <link href="http://yoursite.com/2018/02/14/045%20%E8%87%AA%E7%A7%81%E7%9A%84%E7%88%B1/"/>
    <id>http://yoursite.com/2018/02/14/045 自私的爱/</id>
    <published>2018-02-14T06:33:29.000Z</published>
    <updated>2018-02-15T02:54:14.336Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>一部好电影的诞生，除了要有演员细腻到位的演技，以及导演的鬼斧神工外，编剧天才般的剧本更是不可或缺。但在现实生活中却是，很多人看完一部电影，如果觉得好，他们只会归功于演员和导演，丝毫意识不到编剧写出的好剧本。</p>
<p>由金亨俊导演，薛景求、韩惠珍、柳承饭主演的韩国影片《不可饶恕》，是我最近看过的一部好片。<strong>这部影片最震撼我的，是编剧天才般的剧本，影片出人意料的结尾，让人久久不能释怀</strong>。</p>
<p>简要描述一下剧情: 法医姜民浩为了能得到一笔钱治疗女儿的病，于是在一起强奸案中做了伪证，后来，被强奸女孩自杀身亡，她的弟弟为了报复，前后杀死了六个人。其中三个是当年的被告，即可能的强奸者，另外三个是在法庭上做了伪证的姜民浩和吴恩雅，以及姜民浩的女儿。此剧无疑是个悲剧，但造成悲剧的原因，却是因为一个“爱”字。影片全程看似靠恨推动着向前发展，但在恨的背后，其实是爱。法医姜民浩作为悲剧的源头，是因为对女儿的爱，而李圣浩兄弟最后疯狂的报复，也是因为对已故姐姐的爱。爱是人间最美好的东西，但同时，爱也是最自私的。姜民浩自私的爱着女儿，所以他抛弃自己的职业道德、做人的良知，突破法律的底线犯下了不可饶恕之罪，李圣浩兄弟也是因为自私的爱着姐姐，才会背负着剧痛，靠着恨的支撑苟活下来，为的是报复当年的当事人——杀掉他们。</p>
<p>电影最后的结尾确实很让人意外。法医姜民浩切碎的，再一次用做伪证的尸体，竟然是自己的女儿。他对李圣浩姐姐做过的事，又完完整整在自己女儿的尸体上做了一遍。这么剧烈的反转，很多人会觉得这就是电影的高潮，但我不这么认为，我觉得影片最后，坐在地上平静的吹着口哨的李圣浩，和听见口哨声慢慢走出去的姜民浩那里才是剧情的高潮。在这里，之前歇斯底里的两个人慢慢恢复了平静，可是这种平静，才是最大的歇斯底里。中国人常说大音希声，就是这个道理。</p>
<p>佛家讲因果，讲报应，讲放下执着立地成佛。对李圣浩来说，放下执着就意味着饶恕曾经的作恶者，可是，这要如何做到？要靠着一个什么理由来说服自己放下执着，饶恕深深伤害过自己家庭的那些罪人？靠爱？所谓的大爱？我在想，换做我是李圣浩，我会原谅他们吗？不会的，我不会原谅他们，他们——不可饶恕。</p>
<p>在影片的最后，法医姜民浩开枪打死李圣浩后又开枪自杀，生前承受着剧痛，无法解脱的他们，最终在死亡中得到了解脱。</p>
<p>这部影片还可以从司法角度做一个解读。有关这场悲剧的起因，抛却人性的一面，司法漏洞是罪魁祸首。司法本应是弱者的保护盾，可是在这个案件中，司法的不公正判决，最终导致了当事人通过自己的手段追求应有的公平，而这类手段，只能是暴力。</p>
<p>这个片子部分反映了当时韩国的社会现实，韩国能拍出这么优秀的影片并在国内上映，体现出的，是这个国家的进步和文明。反观我们这个国家，一部狭隘的电影审查制度，不但切断了中国人通过电影这门艺术促进社会改进的可能，更加葬送了一条引导人们反思人性的可能通道。</p>
<h1 id="Update-Record"><a href="#Update-Record" class="headerlink" title="Update Record"></a><font style="border-bottom: 2px solid black;">Update Record</font></h1><ul>
<li>2018-02-14 发布</li>
<li>2018-02-13 修改</li>
<li>2018-02-12 初稿</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;一部好电影的诞生，除了要有演员细腻到位的演技，以及导演的鬼斧神工外，编剧天才般的剧本更是不可或缺。但在现实生活中却是，很多人看完一部电影，如果觉得好，他们只会归功于演员和导演，丝毫意识不到编剧写出的好剧本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由金亨俊导演，薛
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我为什么开始不信中医</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/09/23/044%20%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%BC%80%E5%A7%8B%E4%B8%8D%E4%BF%A1%E4%B8%AD%E5%8C%BB/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/09/23/044 我为什么开始不信中医/</id>
    <published>2017-09-22T17:10:49.000Z</published>
    <updated>2017-09-24T09:19:19.811Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<center><br><img src="http://oibl1j7v2.bkt.clouddn.com/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%BC%80%E5%A7%8B%E4%B8%8D%E4%BF%A1%E4%B8%AD%E5%8C%BB-01.jpg" alt="我为什么开始不信中医01"><br></center>

<p>人类的历史即是疾病的历史，这是瑞典病理学家Kolke Henschen之名言。自原始医学至现代医学的路途中，散布着无数人类尸骨。尸骨之上，或散发着疾病的狰狞面容，或点缀着人类的智慧闪光。</p>
<p>医学之路，荆棘丛生。</p>
<p>在媒体上，我们常会看到有关中西医之争的言论。很多时候，争执会演变为毫无底线的互相诋毁和谩骂，好像不通过恶毒的词语把对方羞辱的体无完肤就无法显示出自己所支持医学的优越性。每见这些“恢宏“的谩骂场面，教人啼笑皆非，好笑于网友的某种幼稚，可气于愚昧。</p>
<p>中医和西医，本是两种完全不同的医疗体系，彼此有着完全不同的疾病观治疗观。故而要比较二者的有效性，我认为得通过考察其科学性高低而定。中医是中华先民创造的一种经验医学，整个中医大厦建立在五行的基础之上。金、木、水、火、土，则名之为五行，五行之间，既生又克，其关系为：<br>五行相克：金克木，木克土，土克水，水克火，火克金。<br>五行相生：金生水，水生木，木生火，火生土，土生金。</p>
<p>以五行相生相克原理作为中医理论基础，我们的老祖宗发展出了治病方法论。自中医诞生之初至今，其指导实践的理论——五行相生相克——几乎未有变化。</p>
<center><br><img src="http://oibl1j7v2.bkt.clouddn.com/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%BC%80%E5%A7%8B%E4%B8%8D%E4%BF%A1%E4%B8%AD%E5%8C%BB-02.png" alt="我为什么开始不信中医-02"><br></center>

<p>西医，最初也是西方人的一种经验医学，但随着时代变迁，西医逐渐走上了一条科学化的新路。正是这条新路，最终让西医摘掉了经验医学的帽子，获得了新的生命力。</p>
<p>一个理论是否有效，或者比较两个理论的优越，就是在理论满足可证伪性的基础上，看其能否通过逻辑评价和经验检验。</p>
<blockquote>
<p>可证伪性: 可证伪性（英语：Falsifiability），又称可反证性、可否证性，在科学和科学哲学中用来表示由经验得来的表述所具有的一种属性，即“这些结论必须容许逻辑上的反例的存在”。</p>
<p>来源：维基百科(wikipedia)</p>
</blockquote>
<center><br><img src="http://oibl1j7v2.bkt.clouddn.com/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%BC%80%E5%A7%8B%E4%B8%8D%E4%BF%A1%E4%B8%AD%E5%8C%BB-04.jpg" alt="我为什么开始不信中医-03"><br></center>

<p>如何理解可证伪性呢？是这样的。假设现在有两个理论A和B，均声称能够准确预测敲门人，姑且均称之为敲门人理论。现在我们假设有人正在敲你家的门，A理论预测:敲门者是人类；B理论预测:敲门者是个男人（或者女人）。这时候，只要你打开门，就能知道敲门者是个男人或女人。假如敲门的是个男人，就说明B理论被证实，如果门外是个女人，则B理论被证伪。</p>
<p>通过对预测的证实和证伪，我们就能对一个理论进行修正，使得该理论的预测能力越来越强。理论的预测能力越强，它就越可信，也就越能指导我们的实践。再来看A理论，由于其只能预测说敲门者是个人，因此无论开门与否，我们都知道敲门者是人，故而A理论的预测虽然“准确”——放之四海皆准，但却丧失了可证伪性。由于既不能被证实又不能被证伪，因而A理论丧失了被不断修正完善的可能。因此，看似正确的A理论，实际上无用。</p>
<p>我们的中医理论，就相当于理论A，西医则相当于理论B。遗憾的是，中医经常会做出一些既不能被证实又不能被证伪的预测。至此，引出我之所以开始不信中医的理由，如下:</p>
<ul>
<li>一是五行之相生相克在逻辑上的随意性</li>
<li>二是中医里说的气，既不能被证实，也不能被证伪<br><br></li>
</ul>
<p>中医是我们的国粹，是我们的骄傲，更是我们中华民族的文化体现。在漫长的历史长河中，中医给中华民族的繁衍生息做出过不可磨灭的贡献，但时代在发展，社会在进步，如果中医理论不能随时代的发展自我完善和进步，那么总是沉浸于中医的优越性而自我意淫是可悲更是可笑，这不但无益于中医体系的完善和进步，更可说是某种程度的退步。</p>
<p><strong># 备注：本文插图均来源于网络</strong>。</p>
<h2 id="Update-Record"><a href="#Update-Record" class="headerlink" title="Update Record"></a><font style="border-bottom:2px solid black;">Update Record</font></h2><ul>
<li>2017-09-23 修改补充并发布</li>
<li>2017-09-22 添加图片</li>
<li>2017-08-25 初稿</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;center&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;http://oibl1j7v2.bkt.clouddn.com/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%BC%80%E5%A7%8B%E4%B8%8D%E4%
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>工具的力量</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/31/043%20%E5%B7%A5%E5%85%B7%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/31/043 工具的力量/</id>
    <published>2017-08-30T16:27:16.000Z</published>
    <updated>2017-09-24T02:30:37.420Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>给大家介绍几款我正在使用的工具。这些工具的使用，会极大降低我们编辑文本的难度，提高工作和学习的效率。这几款工具分别是：Markdown、七牛云以及Adblock Plus。</p>
<h1 id="一、Markdown"><a href="#一、Markdown" class="headerlink" title="一、Markdown"></a>一、Markdown</h1><h2 id="1-什么是Markdown"><a href="#1-什么是Markdown" class="headerlink" title="1. 什么是Markdown"></a>1. 什么是Markdown</h2><p>Markdown是一种轻量级标记语言。能够很方便的进行文本编辑，相较于Word，其优势明显。markdown语法极容易上手，一个正常人，只要三四分钟的学习，便能够使用markdown语法进行文本的编辑。一旦使用过markdown，你绝对会惊叹于其高效性和简洁性，并会越来越依赖此语法的使用。我就是这样，在使用过后，立刻决定放弃word改用markdown。</p>
<p>Markdown创始人是约翰·格鲁伯（John Gruber）。约翰·格鲁伯于2004年创造了Markdown语言，有相当大一部分语法是和亚伦·斯沃茨（Aaron Swartz）合作完成。亚伦·斯沃茨于2011年7月19日被指控非法下载大量学术期刊文章，并遭联邦联邦政府起诉被捕，面临巨额罚款。2013年1月11日早晨，他被发现在公寓中自缢身亡，时年26岁。天妒英才。</p>
<center><br><br><img src="http://oibl1j7v2.bkt.clouddn.com/%E5%B7%A5%E5%85%B7%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F-01-%E7%BA%A6%E7%BF%B0%C2%B7%E6%A0%BC%E9%B2%81%E4%BC%AF.jpg" alt="工具的力量-约翰·格鲁伯"><br><br>约翰·格鲁伯（John Gruber）<br><br><img src="http://oibl1j7v2.bkt.clouddn.com/%E5%B7%A5%E5%85%B7%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F-02-%E4%BA%9A%E4%BC%A6%C2%B7%E6%96%AF%E6%B2%83%E8%8C%A8.jpg" alt="工具的力量-亚伦·斯沃茨"><br><br>亚伦·斯沃茨（Aaron Swartz）<br><br></center>

<h2 id="2-Markdown部分语法展示"><a href="#2-Markdown部分语法展示" class="headerlink" title="2. Markdown部分语法展示"></a>2. Markdown部分语法展示</h2><h3 id="1）标题"><a href="#1）标题" class="headerlink" title="1）标题"></a>1）标题</h3><p>输入：</p>
<p># 一级标题<br>## 二级标题<br>### 三级标题<br>#### 四级标题<br><br></p>
<p>显示：</p>
<h1 id="一级标题"><a href="#一级标题" class="headerlink" title="一级标题"></a>一级标题</h1><h2 id="二级标题"><a href="#二级标题" class="headerlink" title="二级标题"></a>二级标题</h2><h3 id="三级标题"><a href="#三级标题" class="headerlink" title="三级标题"></a>三级标题</h3><h4 id="四级标题"><a href="#四级标题" class="headerlink" title="四级标题"></a>四级标题</h4><p><br></p>
<h3 id="2）列表"><a href="#2）列表" class="headerlink" title="2）列表"></a>2）列表</h3><p>无序列表</p>
<p>输入：</p>
<p>- 你<br>- 我<br>- 她<br><br></p>
<p>显示：</p>
<p>你<br>我<br>她</p>
<p>有序列表</p>
<p>输入：</p>
<ol>
<li>你</li>
<li>我</li>
<li>她<br><br></li>
</ol>
<p>显示：</p>
<ol>
<li>你</li>
<li>我</li>
<li>她<br><br></li>
</ol>
<h3 id="3）引用"><a href="#3）引用" class="headerlink" title="3）引用"></a>3）引用</h3><p>输入：</p>
<p>> 黑夜给了我黑色的眼睛</p>
<p>显示：</p>
<blockquote>
<p>黑夜给了我黑色的眼睛</p>
</blockquote>
<h3 id="4）图片插入"><a href="#4）图片插入" class="headerlink" title="4）图片插入"></a>4）图片插入</h3><p>语法是这样：![名称]（地址）</p>
<center><br><img src="http://oibl1j7v2.bkt.clouddn.com/%E5%B7%A5%E5%85%B7%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F-03.jpg" alt="工具的力量-03"><br></center>

<h3 id="5）粗体和斜体"><a href="#5）粗体和斜体" class="headerlink" title="5）粗体和斜体"></a>5）粗体和斜体</h3><p>用两个包含一段文字，显示为斜体；用四个包含一段文字，显示为粗体</p>
<p><strong>斜体</strong></p>
<p>*这是斜体*</p>
<p><em>这是斜体</em></p>
<p>粗体</p>
<p>用四个*号包住 我是粗体 这四个字，则显示如下</p>
<p><strong>这是粗体</strong></p>
<h3 id="6）分割线"><a href="#6）分割线" class="headerlink" title="6）分割线"></a>6）分割线</h3><p>输入三个 <em>*</em>，则可得到一条分割线。</p>
<p>7）其他语法如：代码框、表格等这里不予展示，感兴趣可自行查阅。</p>
<h2 id="3-编辑器"><a href="#3-编辑器" class="headerlink" title="3. 编辑器"></a>3. 编辑器</h2><p>我使用的Markdown编辑器是MarkdownPad 2。markdown编辑器种类很丰富，可依照自己的喜好去选择。</p>
<h1 id="二、七牛云"><a href="#二、七牛云" class="headerlink" title="二、七牛云"></a>二、七牛云</h1><p>七牛云存储被我当作图床来使用。使用markdown时，不能直接添加图片，而要引用图片的存储地址。因此，得有一个存储图片的地方。我选择的是七牛云，因为其安全可靠，并且，新申请的账号有10G免费空间可用。</p>
<h1 id="三、Adblock-Plus"><a href="#三、Adblock-Plus" class="headerlink" title="三、Adblock Plus"></a>三、Adblock Plus</h1><p>Adblock Plus是由弗拉基米尔·帕朗（Wladimir Palant）于2016年开发的一个开源项目。Adblock Plus可屏蔽掉烦人的广告、跟踪、恶意软件及其他你不想在浏览器中看到的东西。</p>
<p>知道这个软件，源于对垃圾信息的厌恶。由于不堪忍受各类广告等的侵扰，某一天我突然想到，能不能用什么办法屏蔽掉自己不想看的内容。有了这个想法后，我便上网查询。没找多久，就看到了Adblock Plus这么一款插件。看了此软件的说明及别人的介绍后，我终于长舒一口气，认定这就是我要找的的东西。来不及多等，立刻将其装于浏览器中，神奇的事情发生了，那些恼人的广告，再也不见了踪迹。记得当时还专门写了<a href="http://mp.weixin.qq.com/s/akTxW7BqVF9FWMK996ze-Q" target="_blank" rel="external"> 【如何免受广告侵扰之苦】 </a>这么一篇文章来介绍此插件。</p>
<center><br><br><img src="http://oibl1j7v2.bkt.clouddn.com/%E5%B7%A5%E5%85%B7%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F-04.jpg" alt="工具的力量-04"><br><br></center>

<p>任何人的一天，只有同样的24时，且每个人的注意力均有限。如果你用稀缺的注意力这种资源关注了事物A，势必会减小对事物B的注意力投放。换句话说，如果你在广告等垃圾信息上耗费了稀缺的注意力，则肯定降低你对有用信息的获取。李笑来说过，在我们成长的道路上，有三个隐形的大坑——莫名奇妙凑热闹、心急火燎随大流以及操碎了别人的心肝——很多人都掉入过。屏蔽掉那些无孔不入的垃圾信息，能避免自己掉入这三个大坑，从而让我们在成长的道路上跑的更安全、更持久。</p>
<center><strong>总结</strong></center>

<p>自从人类祖先使用了火，整个现代文明的出现才有了可能。也可以说，是火这种工具，给人类带来了繁荣的现代文明。工具的力量，由此可见一斑。</p>
<p>工具会把人分类，使用不同的工具的人，从某种角度来看，就是不同类的人。拥有先进的工具，会增强我们的力量。懂得选取先进的工具，是一个现代人的生存优势之一。</p>
<p>文|雾满南山  2017.08.22</p>
<h2 id="Update-Record"><a href="#Update-Record" class="headerlink" title="Update Record"></a><font style="border-bottom: 2px solid black;">Update Record</font></h2><ul>
<li>2017-08-22 添加adblock plus、markdown语法展示及图片等内容</li>
<li>2017-08-21 初步写稿</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;给大家介绍几款我正在使用的工具。这些工具的使用，会极大降低我们编辑文本的难度，提高工作和学习的效率。这几款工具分别是：Markdown、七牛云以及Adblock Plus。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;一、Markdown&quot;&gt;&lt;a href=
    
    </summary>
    
    
      <category term="技术" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>壹周总结</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/31/042%20%E5%A3%B9%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/31/042 壹周总结/</id>
    <published>2017-08-30T16:19:33.000Z</published>
    <updated>2017-09-24T02:30:58.937Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<h1 id="一、写作之思"><a href="#一、写作之思" class="headerlink" title="一、写作之思"></a>一、写作之思</h1><p>2017年8月14号这天，我开始了一项第一阶段为期35天的日写1000字练习活动。由于对自己执行力自信不足，我便采取了引入损失厌恶效应来增强自己执行力以避免懒惰和拖延的策略。</p>
<p>我的计划是这样：先给小李同学转去175元，然后我每天在24点前提交一篇文章，如果按时提交，则她会返我5元，反之，当天5元归她所有。不写不知道，一写吓一跳，对于这种持续性写作工作，我发现自己进行的竟然特别艰难。最大的困难不是不想写，而是很多时候不知道写什么内容。反思了这几天，深刻的认识到，之所以出现这种状况，权乃自己腹内无货。仅有的那点点内容，不够写个几篇文章，便被榨的一干二净。我一直相信，解决问题的前提是承认问题的存在。由此，我认识到，要做到长期的持续性写作输出，就得做好长期持续性阅读输入的准备，并且彻底贯彻执行之。做不到这一点，持续写作就是空谈，就是一句看似正确的废话。</p>
<p>之前听过一句话:用输出倒逼输入。这话听着很正确，给人一种看到了希望的喜悦。但是，在这次持续写作实践中，我发现很难做到输出对于输入的倒逼。经过这几天的反思，我意识到，这话不是不对，但是不太适合腹内无物的写作初学者，而更适合那些有一定知识储备和写作技能的人，我把这类人称为有基础者。对于这类有基础者，当他们从自己的舒适区向学习区过渡时，这种输出倒逼输入的方法才会有效。那么，对于无基础者怎么办呢？我提炼出的方法是:前期用输入推动输出，后期用输出倒逼输入。怎么理解？是这样的。由于无基础者既匮乏写作技能，又腹中无物，所以输出对于他们难度太大。为了降低难度，这类人可以通过输入先给自己储存一定的内容，最主要的输入方式是阅读。等到腹内稍微积攒些内容，便可以立刻将其通过写的方式输出来。</p>
<center><br><img src="http://oibl1j7v2.bkt.clouddn.com/%E5%A3%B9%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93-02.jpg" alt="工具的力量"><br></center>

<p>在这个阶段，不追求写作技巧的提升，只要输出量的保证（以字数来衡量）。这样，通过不断的输入，不断的推动输出。由此，不但给自己积累了写作内容，还为后续进行写作技巧的学习和提升提供了可能。没有量的积累，任何技巧的学习都是无效的。比如说一个人要学习各种游泳技巧，如果他没有在水里泡过较长时间的经历，那他注定学习不了游泳的各种技巧。认识到这一点非常重要，因为这才是降低无基础写作者学习写作技能的难度的最有效方法。这个方法至少对我是管用的。</p>
<h1 id="二、生活之省"><a href="#二、生活之省" class="headerlink" title="二、生活之省"></a>二、生活之省</h1><p>由于持续写作练习的进行，自己白天要进行大量的写作素材准备工作，晚上才能开展写作活动，这使得我往往睡得很晚。最近一个礼拜，几乎都是晚上三点多才睡，有时候会到四点半（实际上是第二天凌晨）。这种对固有睡眠规律的打破，很容易造成自己白天昏昏欲睡，精力不足。在这之前，我几乎能够做到每天五点半左右自然醒，而这周以来，平均要睡到八点多才能醒。规律的睡眠是一个人白天精力充沛的保证，为了有一个清醒的白天生活，这种不规律的晚睡行为应当予以纠正。</p>
<p>可喜的是，这一周以来，自己制定的跑步计划得到了全面落实。</p>
<h1 id="三、见识之增"><a href="#三、见识之增" class="headerlink" title="三、见识之增"></a>三、见识之增</h1><ul>
<li>战术：装傻充愣，指东打西。（GWG）</li>
<li>方法：承认问题的存在，才有可能解决问题。（陈素封）</li>
<li>做人：不轻易许诺，许诺必行。（李玲同学）</li>
<li>反省：“真实”极其重要。有的人思路混乱，头脑愚蠢，却并非先天如此，并非上天亏待他，这种人即使学了思考方法，碰到实际问题时，仍会冒出种种愚蠢的想法，个中症结就在于不真实，一大丛纠缠不清的心结扭曲了心眼。（李天命）<br><br></li>
</ul>
<p>周总结就写到这里，下周再接再厉。这周给自己的格言是: 以独立之心，行合群之事。</p>
<h3 id="备注："><a href="#备注：" class="headerlink" title="备注："></a>备注：</h3><ul>
<li>此文是对<strong>2017.08.14 ~ 2017.08.20</strong>之生活总结。</li>
<li>文章插图均来源于网络。<br><br></li>
</ul>
<p>文|雾满南山  2017.08.21</p>
<h2 id="Update-Record"><a href="#Update-Record" class="headerlink" title="Update Record"></a><font style="border-bottom: 2px solid black;">Update Record</font></h2><ul>
<li>2017-08-21 后期修改、添加图片</li>
<li>2017-08-20 初步写作并修改、增补三个小标题</li>
<li>2017-08-19 念起</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;h1 id=&quot;一、写作之思&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#一、写作之思&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;一、写作之思&quot;&gt;&lt;/a&gt;一、写作之思&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;2017年8月14号这天，我开始了一项第一阶段为期35天的日写1000字
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大脑里的系统1和系统2</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/31/041%20%E5%A4%A7%E8%84%91%E9%87%8C%E7%9A%84%E7%B3%BB%E7%BB%9F1%E5%92%8C%E7%B3%BB%E7%BB%9F2/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/31/041 大脑里的系统1和系统2/</id>
    <published>2017-08-30T16:09:56.000Z</published>
    <updated>2017-08-30T16:18:56.143Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p><img src="http://oibl1j7v2.bkt.clouddn.com/%E5%A4%A7%E8%84%91%E9%87%8C%E7%9A%84%E7%B3%BB%E7%BB%9F1%E5%92%8C%E7%B3%BB%E7%BB%9F2-01.jpg" alt="大脑里的系统1和系统2-01"></p>
<p>人类的大脑非常复杂。正因复杂，激起了无数人类智者的不懈探索。下面，让我们一道领略一番人类大脑的奇妙之美。</p>
<h1 id="一、系统初识"><a href="#一、系统初识" class="headerlink" title="一、系统初识"></a>一、系统初识</h1><p>先来看一张图。</p>
<center><br><br><img src="http://oibl1j7v2.bkt.clouddn.com/%E5%A4%A7%E8%84%91%E9%87%8C%E7%9A%84%E7%B3%BB%E7%BB%9F1%E5%92%8C%E7%B3%BB%E7%BB%9F2-02.jpg" alt="大脑里的系统1和系统2-02"><br><br></center>

<p>你能从这张图里得出什么信息？你肯定能迅速看出这是一张愤怒女性的脸，并且能很快推测出她可能正在大声说一些难听的词，你甚至能预测到她可能会做出某些具有攻击性的动作。</p>
<p>现在，再来看一个问题，是一道数学题。</p>
<p>17×24</p>
<p>你能立刻就知道这是一道数学题，并且能对答案的大概范围做出估计。此时如果手边有纸和笔，你就能很快算出答案。没有纸和笔也没关系，只要心算能力强，你就能集中注意力默算一分钟甚至更短时间也能得到正确答案。</p>
<p>你有没有意识到，在你解读第一张图片和回答第二个问题时，你的大脑是如何活动的？可能你从没想过这个问题，没关系，你可以停下来思考几分钟再接着读后面的文章。</p>
<center><br><br><img src="http://oibl1j7v2.bkt.clouddn.com/%E5%A4%A7%E8%84%91%E9%87%8C%E7%9A%84%E7%B3%BB%E7%BB%9F1%E5%92%8C%E7%B3%BB%E7%BB%9F2-03.jpg" alt="大脑里的系统1和系统2-03"><br><br></center>

<p>现在，可能你已经思考过了，并且有了一些答案。咱们继续。在解读第一张图片时，你能很快判断出这是一张愤怒女性的脸，这个过程有多快呢？快到你都意识不到解读过程的存在，因为只要一看到图片，好像你就能立刻知道图片内容。而在回答第二个问题时，就没那么轻松，你得停下手里的活，并且集中注意力，从记忆中提取相关的数学知识，然后经过按部就班的运算，你才能得到正确答案。由于要调取记忆以及进行计算，所以在回答第二个问题时，你并没有那么快，至少不如看到图片就能立刻解读出内容那样快的得到运算结果。以上对图片的立刻解读和对乘法题的慢运算，就是丹尼尔·卡尼曼在他《思考，快与慢》一书里所说的快思考和慢思考。这两种不同的大脑运行模式，心理学家基思·斯坦诺维奇（Keith Stanovich）和理查德·韦斯特(Richrd West)称之为系统1和系统2。</p>
<blockquote>
<p>系统1的运行是无意识且快速的，不怎么费脑力，没有感觉，完全处于自主控制状态。</p>
<p>系统2将注意力转移到需要费脑力的大脑活动上来，例如复杂的运算。系统2的运行通常与行为，选择和专注等主观体验相关联。</p>
<p>(引用：《思考，快与慢》，丹尼尔·卡尼曼，P005)</p>
</blockquote>
<p>为了更清晰的认识系统1和系统2的特点，我们来看几个例子。</p>
<p><strong>系统1</strong>:</p>
<ul>
<li>确定两件物品孰远孰近</li>
<li>确定突然出现的声源</li>
<li>看到恐怖画面后做出厌恶的表情<br><br></li>
</ul>
<p>以上列出的大脑活是完全无意识的。比如听到巨响的同时，你会本能的望向声源所在方向。</p>
<p><strong>系统2</strong>:</p>
<ul>
<li>赛跑时随时做好起跑准备</li>
<li>寻找某位白头发的妇女</li>
<li>在一间嘈杂、拥挤的屋子里关注某个人的声音<br><br></li>
</ul>
<p>在上述各种场景中，你都必须做好准备，集中注意力才可能做得好。否则，你没法很好的完成以上情境中的任务。</p>
<p>至此，我们明白了系统1和系统2各自独立的运行模式。可能你会问，大脑运行时，系统1和系统2是独立运行还是会互相配合？其实，在大多数时候，两个系统是相互配合运行的，系统1和系统2的相互配合才使得我们的大脑运行的更加高效和快速。那么，两个系统具体是怎么配合的呢？</p>
<h1 id="二、两个系统的关系"><a href="#二、两个系统的关系" class="headerlink" title="二、两个系统的关系"></a>二、两个系统的关系</h1><p>在我们醒着的时候，系统1处于自主运行状态，而系统2处于只有部分功能参与的放松状态。系统1不断为系统2提供印象、直觉、意向和感觉等信息，并且系统2通常会毫无保留的接受系统1的建议。这就是你为什么会相信自己的最初印象，并依自己的想法行动的原因。但是，当你遇到吃惊的事情时，系统2会被大范围激活。如果事物违反了系统1所设定的世界，比如电灯泡在跳、猫在汪汪叫，那么，系统2也会被快速激活，从而对这类让人“吃惊”的事物做更细致、更深入的判断和解读。另外，你之所以在生气时也能保持应有的礼节，在夜晚开车时能够保持警惕，都是系统2的功劳。</p>
<p>系统1和系统2能够配合工作，有时候，两个系统间也会发生冲突。请仔细看下面这张图。</p>
<center><br><br><img src="http://oibl1j7v2.bkt.clouddn.com/%E5%A4%A7%E8%84%91%E9%87%8C%E7%9A%84%E7%B3%BB%E7%BB%9F1%E5%92%8C%E7%B3%BB%E7%BB%9F2-04.jpg" alt="大脑里的系统1和系统2-04"><br><br></center>

<p>在这幅图里，我们会看到带有相反箭头的两条线段，并且我们能够确定，下面一条线比上面那条更长。但是，当拿尺子测量过两条线段后，我们吃惊的发现，原来两条线段是等长的。这便是著名的缪勒-莱耶错觉图。</p>
<p>你的直观印象（系统1）让你觉得下面的线段就是比上面那条长，但测量活动（系统2）又给了你两线段等长的结论。造成这种视觉错觉的原因是系统1和系统2之间的冲突。为了避免这种视觉误差给我们带来对世界的错误认知，我们应该选择相信更加专注、更加理性可靠的系统2给我们的答案。</p>
<h1 id="三、虚拟的角色"><a href="#三、虚拟的角色" class="headerlink" title="三、虚拟的角色"></a>三、虚拟的角色</h1><p>尽管我们一直在使用系统1和系统2来解释大脑的运行模式，但我们必须要明白，系统1和系统2是虚拟的角色。在我们的大脑中，并没两个被叫做“系统1”和“系统2”的实体脑区。</p>
<p>文|雾满南山  2017.08.20</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://oibl1j7v2.bkt.clouddn.com/%E5%A4%A7%E8%84%91%E9%87%8C%E7%9A%84%E7%B3%BB%E7%BB%9F1%E5%92%8C%E7%B3%BB%E7
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>解读：一个人的命运究竟由什么决定</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/31/040%20%E8%A7%A3%E8%AF%BB%EF%BC%9A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%91%BD%E8%BF%90%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E7%94%B1%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%86%B3%E5%AE%9A/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/31/040 解读：一个人的命运究竟由什么决定/</id>
    <published>2017-08-30T16:07:21.000Z</published>
    <updated>2017-08-30T16:09:09.271Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>在公众号王东岳读到作者知明写的一篇文章，觉得挺有意思，所以尝试着做一解读。文章标题是《一个人的命运究竟由什么决定》。</p>
<p>看到这样一个文章标题，想必很多人立刻会产生共鸣。因为，你可能也思考过同样的问题，或者也有过此类疑惑，就算你不曾有过疑惑，将来的某一天，你很可能也会面临这个问题，并且会试着给出自己的答案。作者在文章里讲了这样一件事。说在中国某些地方有一个传统，小孩子一出生，就要找算命先生给他算算命，或者在他面前摆几个东西让他去抓，抓到什么就代表他未来可能成为什么人。比如抓到一支笔，可能将来就是一名作家。杨绛先生在一篇文章里写过一件事，讲钱钟书小时候抓阄，抓了一本书，大人很高兴，因此给他取名钟书。而我们都知道，后来的钱钟书就是中国知名的大作家和文化学者。他写的长篇小说《围城》，享誉海内外。</p>
<p>为什么会出现算命和抓阄这种传统？作者说是由于人们对不确定性的恐惧。原文如此:</p>
<blockquote>
<p>我们都希望在不确定中发现确定，我们不希望面对的将来是模糊的，飘摇不定的，那样就太没有安全感。</p>
</blockquote>
<p>人类希望掌控自己的命运，然而，小到个人大到国家，其命运又由什么来决定？作者说他在《物演通论》中找到了答案。小到一个人大到一个国家，其命运都是文化属性的产物。作者说，在对文化属性这个概念进行拆分后，发现原来是思维差、信息差、行动差共同作用于命运。</p>
<p>面对同一个问题，不同的人会有不同的反应，这些迥然不同的反应，作者说全部来自于其个人的文化属性。什么是文化？作者说:文化是由生存结构决定的思维方式和行为方式的集合。而生存结构又由环境所决定。到这里我们终于明白了，是生存结构和信息差决定了命运。那么通过改变生存结构，即改变环境，以及去信息的源头获取第一手的信息，我们就可以左右我们命运的方向。</p>
<p>文|雾满南山  2017.08.19</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;在公众号王东岳读到作者知明写的一篇文章，觉得挺有意思，所以尝试着做一解读。文章标题是《一个人的命运究竟由什么决定》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看到这样一个文章标题，想必很多人立刻会产生共鸣。因为，你可能也思考过同样的问题，或者也有过此类疑惑，就算你
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>二十二</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/31/039%20%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%8C/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/31/039 二十二/</id>
    <published>2017-08-30T16:05:41.000Z</published>
    <updated>2017-08-30T16:07:48.216Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>昨天下午看了一部新上映的纪录片，片名《二十二》。这部纪录片于2017年8月14日在中国内地公映，反映了抗日战争期间中国“慰安妇”的遭遇和现状，是中国首部获得公映许可的“慰安妇”题材纪录片。该片由郭柯执导，以2014年中国幸存的22名“慰安妇”为主要讲述对象所拍。这22名幸存者，便是片名的由来。据悉，由于影片的制作和宣传费用花去400多万，使得一度陷入资金紧张的剧组不得不靠众筹来筹集影片的发行经费。有32099人参与众筹，共计筹得资金100余万元，这才使得影片顺利上映。</p>
<p>观影中，在影片前二十分钟内，我唯一的感觉是愤怒。愤怒，是因为看到那些身心饱受战争摧残的残烛老人所过的艰难生活而心有不忍。这些战争的幸存者，如今每个人都身处社会最底层，过着常人无法想象的贫困生活。她们中，有些人拥有自己的家庭，有自己的儿孙，但也有好几个是孤身一人。这几个孤身幸存者，不是一个人悲惨的过着社会人士的救济生活，就是一个人孤独的生活于养老院中，孤独的等待着死神的到来。我不解的是，为什么没有国家机构去帮助这些饱受战争和病痛折磨的老人？我们的国家经常教育我们要爱国，说没有国家就没有人民，而当人民为了这个国家受尽苦难受尽折磨后，这个国家又在哪里？难道说人民只有爱国的责任，而国家却没有保护人民的义务？我很不解，所以我愤怒。</p>
<p>这部非国家组织人力物力财力进行调查和拍摄，靠众筹发行经费才能顺利播出的纪录片，所记录下的将会是这些老人最后的身影。日军的性暴行，如此沉痛的历史苦难，这22位老人是如今唯一的亲历者和辛存者，随着时间的推移，随着死神的临近，她们很快都将离开这个世界，带走那段沉痛的名族记忆。在她们的有生之年，看不到罪恶施暴国的道歉，得不到应有的战争赔偿。战争年代的她们，饱受敌人的摧残；战后的她们，又受到身边同胞们的冷嘲热讽和这个国家对她们的遗忘。我不知道曾经的施暴者是否会在良心的谴责下偶尔记起当年被他们摧残过的人，我只知道，我们的国家忘了她们。</p>
<p>我们不能总是心怀仇恨，但我们不能忘却苦难。人是健忘的，难道我们的国家也如此吗？难道这个国家只允许自己的国民记住仇恨而忘却苦难吗？假如我们的国家拿不出一点点经费来赡养这些民族战争中幸存的受难老人，难道也拿不出一点点经费去调查，去记录下敌人曾经的暴行、民族的苦难吗？往事并不如烟，我们不记仇，但苦难不能忘。</p>
<p>2015年12月28日，韩国外长尹炳世与日本外相岸田文雄在韩国首尔就慰安妇问题达成协议，日方对慰安妇问题公开致歉，并将拨款10亿日元（830万美元）协助韩国成立支援慰安妇的基金会。同一天，日本首相安倍晋三在与韩国总统朴槿惠的电话会议中也对慰安妇问题明确表示道歉和反省。面对同样的二战罪行，日本对韩国慰安妇问题的正视和对在中国所犯同样罪行的不承认，这种截然相反的态度里，既有日本人试图抹去历史罪行的算计，也与中国政府对日本战争罪行的追责不力大有关系。</p>
<p>回到现代，看看如今我们那些手握大权掌握国家命脉的统治者，谁不享受着这个国家甚至这个世界能够提供的顶级现代医疗？谁不吃着特供的食品，抽着特供的烟，喝着特供的水？用着一切特供的生活用品。我们的国家动不动就几百亿上千亿的对外援助，但就是记不起自己国家那些民族战争中的受害者、幸存者。有时候我会想，她们的幸存到底是幸还是不幸？</p>
<p>往事并不如烟，这是一个健忘的民族。</p>
<p>文|雾满南山  2017.08.17</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;昨天下午看了一部新上映的纪录片，片名《二十二》。这部纪录片于2017年8月14日在中国内地公映，反映了抗日战争期间中国“慰安妇”的遭遇和现状，是中国首部获得公映许可的“慰安妇”题材纪录片。该片由郭柯执导，以2014年中国幸存的22名“慰安
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>心迷宫and万箭穿心</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/31/038%20%E5%BF%83%E8%BF%B7%E5%AE%ABand%E4%B8%87%E7%AE%AD%E7%A9%BF%E5%BF%83/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/31/038 心迷宫and万箭穿心/</id>
    <published>2017-08-30T16:02:42.000Z</published>
    <updated>2017-08-30T16:05:07.966Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<h1 id="心迷宫"><a href="#心迷宫" class="headerlink" title="心迷宫"></a>心迷宫</h1><p>有次逛谷歌，无意中看到一部国产影片。直觉告诉我，此片可以一看。</p>
<p>影片名为【心迷宫】，是一部2015年10月16日于国内上映的悬疑片。该片由忻钰坤执导，邵胜杰、霍卫民、王笑天、罗芸和孙黎等人主演。老实说，在看过此片之前，我对该导演以及诸位演员无任何了解，毫不夸张的说，我甚至都没听说过他们的名字。</p>
<p>对于国产片，一直不敢抱有太高的期待。理由正如你所知，实乃国产片烂片太多，用烂片齐放来形容一点都不为过。在某个没有晚霞的傍晚，冲一杯咖啡，打开影片试着看来，正所谓不看不知道，一看“惊”一跳。这无疑是一部很优秀的国产片，但在此之前，我竟然不知道该片的存在，这实在出乎我的意料之外。</p>
<p>查了一下该影片的票房记录，只有区区1027万，可谓票房惨淡。如此优秀的国产片，票房却如此的惨不忍睹，反观那些个烂片，票房动辄数个亿。这种名不副实的现象实为诡异。像这种既诡异又离奇的事不是经常在我们这片国土上上演吗？如此一想，也就释然了。</p>
<p>影片情节安排巧妙，故事跌宕起伏……不再多写，以防剧透。</p>
<h1 id="万箭穿心"><a href="#万箭穿心" class="headerlink" title="万箭穿心"></a>万箭穿心</h1><p>我要推荐的第二部国产影片是由王竞执导，颜丙燕、焦刚、李现、赵倩和陈刚等人主演的【万箭穿心】。该片上映于2012年11月16日并获得第十五届电影华表奖优秀故事片奖。</p>
<p>影片讲述的是李宝莉（颜丙燕饰）跌宕起伏的一生。影片中，生活的艰辛、温暖、苦痛与无奈在这个普通的女人身上轮番上演，而这个女人的生活，却在坚强与希望中一步步走入悲剧的深渊。</p>
<p>李银河这样评价这部剧:</p>
<p>拍的非常收敛，并不煽情，被感动完全是因为悲剧之美。</p>
<p>剧中人物，每个人都并没做错，甚至可以说每个人都做的很对，但悲剧正是在这一个个做对中如滚雪球般越滚越大，直至摧毁掉某些东西。失掉某些东西后的剧中人，虽然都照常生活着，照样呼吸着那方空气、享受着那片阳光，然而他们的生活，却在渐渐地枯萎腐烂，空虚日渐丛生。</p>
<p>什么是生活的悲剧？悲剧不是身残，不是屋漏，亦非身亡。悲剧是:你心怀生活的希望，却一步步走向无奈空虚的迷雾中。</p>
<p>两部影片，在国产剧中都属于上乘之作。无论是影片传达的理念或是故事之讲述方式，都让人眼前一亮。闲暇之余，不妨找来一看，说不定这两部国产清流，会给你浮躁已久的心带去意料之外的清凉。</p>
<p>文|雾满南山  2017.08.02</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;h1 id=&quot;心迷宫&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#心迷宫&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;心迷宫&quot;&gt;&lt;/a&gt;心迷宫&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;有次逛谷歌，无意中看到一部国产影片。直觉告诉我，此片可以一看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;影片名为【心迷宫】
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>生命的意义</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/30/037%20%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/30/037 生命的意义/</id>
    <published>2017-08-30T14:40:19.000Z</published>
    <updated>2017-08-30T14:42:27.633Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>帕斯卡尔说：人是一株会思想的芦苇。纤弱的芦苇，因思想而伟大。</p>
<p>当人身陷险恶的自然环境和社会环境时，生存得不到保证，生命颤微。此时，生命犹如狂风骤雨里山巅的石头，摇摇欲坠。果然，在飓风的肆掠下，有些石头一坠而下，跌落万丈深渊，粉身碎骨，只激起一阵烟尘，一声闷响。然而，仍会有一些“顽石”，于凌冽的寒风中，骤雨里，坚固如初，不动不摇。维克多·弗兰克尔便是后者，一颗饱经疾风暴雨的侵蚀、人性之恶的蹂躏而又人性之辉光不灭的启明星。</p>
<p>维克多·弗兰克尔，著名的心理学家，身处二十世纪的他，堪称一个奇迹。纳粹时期，作为犹太人，他的全家都被关进了奥斯维辛集中营，其父母、妻子、哥哥，全都死于毒气室中，一家人唯一幸存了妹妹和他。<strong>此幸运，使姐弟俩成为《圣经》里那个“幸免于难的人”</strong>。离开集中营后，弗兰克尔不但超越了这常人无法忍受的炼狱般的痛苦煎熬，更将自己的苦难经历结合他的学术，开创了意义疗法，替人们找到了绝处再生的意义。其作品《活出生命的意义》，记录了他的部分苦难经历和意义疗法的开创过程。这本书曾感动了千千万万的人，它被美国国会图书馆评选为最具影响力的十本著作之一。</p>
<p>该书分两部分写就。第一部分，是其在集中营的经历，第二部分，则是意义疗法。</p>
<p>什么是意义疗法？</p>
<p>简单来说就是赋予生命以意义，从而助人度过生命中黑暗的时刻，而不被黑暗所吞没。弗兰克尔说：根据意义疗法，努力发现生命的意义正是人最主要的动力。</p>
<p>一些学者认为，意义和价值“不过是心理防御机制的反向形成和升华法而已”。但作者说，他就不愿意单单为自己的“心理防御机制”而活着，也不愿意仅仅为了自己的“反向形成”而送死。人，能够为了自己的理想和价值而活，甚至为此付出生命。</p>
<blockquote>
<p>反向形成在心理学上是指：无意识的冲动在意识层面上向相反方向发展，人的外表行为或情感表现与其内心的动机欲望完全相反。</p>
</blockquote>
<p>法国人曾做过一项民意检测，结果显示，89%的被访者承认人需要“某种东西”才能活下去。另有61%的人承认自己的生活中确有某种东西或者某个人是自己愿意为之献出生命的。约翰·霍普金斯大学的社会学家对48所大学的7948名大学生做过一项统计调查。在被问及什么是你目前最主要的事情时，16%的学生回答说是“赚很多钱”，78%的学生回答说是“找到生活的目标和意义”。</p>
<p>作者说，人对意义的追求也会遇到挫折，意义疗法称其为“存在之挫折”。存在之挫折会导致神经官能症。</p>
<p>生活中，很多人会抱怨生活没有意义，他们受到内心空虚的困扰，弗兰克尔把这种症状称为“存在之虚无”。存在之虚无的主要表现是厌倦。叔本华说：人注定要徘徊在焦虑和厌倦这两极之间。此外，存在之虚无还会戴着各种面具伪装出场。有时，遭遇挫折的人对意义的追求会通过追求权力得到替代性补偿，也可能会追求权力之最原始的形态即金钱来得到补偿。</p>
<p>在当下的国人眼里，中国梦好似只是对金钱和权力的崇拜和追逐，何以如此？难道正如弗兰克尔意义疗法所折射的，是饱受挫折后心灵空虚的中国人的必然选择？</p>
<p>再问，中国人何以如此大面积的患有存在之虚无的症状？我能想到的唯一原因是：缺乏自由。集权统治下的国民——被圈养的猪——是没有自由可言的。人没有了自由，思想便日渐萎缩，只能任由空虚和寂寞泛滥成灾，填充那空洞的精神坑洞。</p>
<p>存在之虚无有点类似于“空心病”。</p>
<blockquote>
<p>空心病，价值观缺陷导致大部分大学生心理障碍，并称之为“空心病”。价值观缺陷导致的心理障碍，症状为觉得人生毫无意义，对生活感到十分迷茫，不知道自己想要什么。疲惫、孤独、情绪差，感觉学习和生活没有什么意义，人生看不到希望，终日重复没有结果，生活迷茫对未来没有任何希望，存在感缺失，身体被掏空。（来源：百度百科）</p>
</blockquote>
<p>有此症状，但不甘沉沦的大学生们，弗兰克尔的意义疗法不失为一剂救命良药。</p>
<p>一旦找到了意义，痛苦就不再是痛苦了。</p>
<p>文|雾满南山   2017.03.09</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;帕斯卡尔说：人是一株会思想的芦苇。纤弱的芦苇，因思想而伟大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当人身陷险恶的自然环境和社会环境时，生存得不到保证，生命颤微。此时，生命犹如狂风骤雨里山巅的石头，摇摇欲坠。果然，在飓风的肆掠下，有些石头一坠而下，跌落万丈深渊，
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>阶段性整理二</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/30/036%20%E9%98%B6%E6%AE%B5%E6%80%A7%E6%95%B4%E7%90%86%E4%BA%8C/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/30/036 阶段性整理二/</id>
    <published>2017-08-30T14:36:53.000Z</published>
    <updated>2017-08-30T14:39:46.114Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>1、越来越觉得，影响一个人一生的，并非那些外在如权力、财富等东西，而是这个人内心的某些东西。这些内在的东西，最常听到的说法是三观。即人生观、世界观和价值观。在心理学上有一种说法，管内在的这种东西叫做心智程序。我们对这个世界有怎样的认知，就会采取怎样的行动，而怎样的行动，就会造就怎样的人生。总结来说就是：对世界有怎样的认知，就会收获怎样的人生。</p>
<p>2、私人领域的情感关系和社会领域的权力关系是不同的。</p>
<blockquote>
<p>上下级——社会关系</p>
<p>好朋友——情感关系</p>
</blockquote>
<p>很多人面对的关系难题之一，就是难以对社会关系和情感关系进行理性的把握和调和。</p>
<p>3、情绪问题已经是一个影响一个人方方面面的重要问题，显而易见的是：拥有良好的情绪掌控能力，是适应这个现代社会的重要能力之一，而且，这个能力的重要性会越来越突出。一个人不能很好的处理情绪问题，有一部分原因可能是先天的生理不足或后天的生理创伤导致的，而大多数人的原因是对情绪的认知出了问题。前一个处理起来可能比较棘手，而后一个完全可以通过提高对情绪的认知而很好的解决。</p>
<p>4、不再死板的对任何问题追寻所谓的标准答案。可以这么说，这个世界其实没有所谓的标准答案。而所谓的标准答案，可能只是某一视角下对此问题的的答案而已。当换个角度，可能就会有新的答案出现，而这两个答案，很可能是完全相反的。放弃对单一标准答案的追求，取而代之以追求问题在多元视角下的多元答案，是一个人进步的体现。</p>
<p>5、轻度的焦虑对个人的生存有一定的益处，但假若让这种感觉肆意蔓延，那么会严重阻碍个体的发展。同时，还可能会引发一系列其它的心理问题，这些心理问题进而削弱人的活力，僵化人的思维，阻碍人的格局扩展，直至使人丧失行动能力和生存信念。</p>
<p>6、一点所谓的厚黑学：要想花掉别人或上级的戒心，那就让自己愚蠢一点。拍马屁理论指导：</p>
<blockquote>
<p>将对方当婴儿照顾</p>
<p>当天神崇拜</p>
<p>假装自己是猪脑子或者自己本就是猪脑子</p>
</blockquote>
<p>（丁书苗搞定前铁道部长刘志军，用的就是这个）</p>
<p>7、在别人未主动寻求自己的帮助时，千万不要拿着为别人好的“好意”去给人帮忙。这样的“好意”不是真的“好意”，而是自己不喑人情世故的愚蠢表现。中国人比较信奉“事不关己高高挂起”的生存“智慧”，相信不存在特别多的这种主动“献好”的困惑。</p>
<p>8、主导这个世界运行的，无非是“权力、金钱和智慧”这三种力量，要想获得更好的生活或者在一定程度上影响这个世界的运行，假如没有前两个优势，那就乖乖在智慧上下功夫吧，空想是没用的，再说一次：空想是没用的。成年累月的空想，不如须臾的行动来的实在。</p>
<p>9、独立之人格，自由之思想。</p>
<p>文|雾满南山   2017.01.08</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;1、越来越觉得，影响一个人一生的，并非那些外在如权力、财富等东西，而是这个人内心的某些东西。这些内在的东西，最常听到的说法是三观。即人生观、世界观和价值观。在心理学上有一种说法，管内在的这种东西叫做心智程序。我们对这个世界有怎样的认知，就
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>卡片练习</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/30/035%20%E5%8D%A1%E7%89%87%E7%BB%83%E4%B9%A0/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/30/035 卡片练习/</id>
    <published>2017-08-30T14:32:45.000Z</published>
    <updated>2017-08-30T14:45:05.306Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p><strong>任意卡</strong></p>
<ul>
<li>背景：【道德经】第三章<br><br></li>
</ul>
<p>不尚贤，使民不争；不贵难得之货，使民不为盗；不见可欲，使民心不乱。是以圣人之治，虚其心，实其腹，弱气志，强其骨，常使民无知、无欲。使夫智者不敢为也，为无为，则无不治。</p>
<ul>
<li>故事：南宋名儒张南轩和宋孝宗问答<br><br></li>
</ul>
<p>宋孝宗说：难得办事之臣。右文殿修撰张栻对曰：陛下当求晓事（懂事）之臣，不当求办事之臣。若但求办事之臣，则他日败陛下事者，未必非此人也。</p>
<ul>
<li><p>由此想到：</p>
<ul>
<li><p>领导（用人者）要用晓事之人，而非能办事却不晓事者。</p>
</li>
<li><p>领导（用人者）要能区分既晓事又能办事者、晓事不能办事者、不晓事能办事者以及既不能晓事又不能办事之人。</p>
<ul>
<li><p>晓事者治人，办事者治于人。</p>
</li>
<li><p>做人当做既能晓事又能办事者。</p>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
<blockquote>
<p>劳心者治人，劳力者治于人。此语出自《孟子·滕文公上》，原文是:<br>“或劳心,或劳力。劳心者治人,劳力者治于人。治于人者食人,治人者食于人:天下之通义也。”</p>
</blockquote>
<ul>
<li>引申<br><br></li>
</ul>
<p>先有做某事的意识，再有做事的方法，付诸行动后，最后才有可能成事。</p>
<ul>
<li><p>出处：</p>
<ul>
<li>书籍：《老子他说》（初续合集）</li>
<li>作者：南怀瑾</li>
<li>出版社：人民东方出版传媒、东方出版社</li>
<li>ISBN：9787506075343</li>
<li>参考：百度百科<br><br></li>
</ul>
</li>
<li><p>撰写：雾满南山</p>
</li>
<li><p>撰写时间：2017.04.21</p>
</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;任意卡&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;背景：【道德经】第三章&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;不尚贤，使民不争；不贵难得之货，使民不为盗；不见可欲，使民心不乱。是以圣人之治，虚其心，实其腹，弱气志
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>归乡随感</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/30/034%20%E5%BD%92%E4%B9%A1%E9%9A%8F%E6%84%9F/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/30/034 归乡随感/</id>
    <published>2017-08-30T14:27:19.000Z</published>
    <updated>2017-08-30T14:45:39.124Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>断断续续，读过很多人写的回乡见闻录，当时读的时候，关于作者们笔下的中国巨变，尤其是农村巨变，好像并没有特别深刻的感触，待如今自己写家乡这些年的变化，才发觉写下那些文章的作者观察之深刻，见解之独到。</p>
<p>我的家乡地处大西北，是甘肃的一个小县城，名为甘谷县，又名冀县。跟中国大多数县城一样，这个小县城也不为很多中国人所知。如果非要找出家乡小县城的一点谈资，那就要数县城的建县历史了。甘谷县建县已有2700年之久，是中国现存最古老的一个县城。夏、商时期，甘谷县属于雍州，秦武公十年（公元前688年），伐冀戎，置冀县为甘谷县之始。</p>
<p>近些年经济的发展，以及城市化运动，极大的改变了中国的整体面貌。尤其是对农村面貌的改变，几乎可以说是根本性的改变。</p>
<p>如今的农村，变化最大的地方在我看来并非物质的充盈，而要属人心。以前的农村人，其心是否质朴我不敢确切的说是或否，然现在的农村，至少是我所在周围范围，简直就是乌烟瘴气、千疮百孔。身边的村民们，几乎个个认知低的吓人，更可怕的是，<strong>第一，他们没有一丝的权利意识，但几乎人人膜拜权力（领导）</strong>。在权力面前，表现的没有一丝人格，极尽唯诺之丑态。<strong>第二，追逐金钱</strong>。在农村评判一个人是否有“本事”，唯一的标准就是看这个人是否有钱。至于其钱财的来源却不重要，只要能挣到钱，哪怕是通过很恶劣的手段取得，都会被看作是有本事之人。这种病态的心态通过俗语：笑贫不笑娼，可见一斑。可笑的是，那些手里有些钱，处在社会最底层的人，也会打心底里觉得自己特别成功，有天大的面子。<strong>第三，几乎人人都有一颗走后门，跑关系的心，我称之为腐败之心</strong>。乡村的领导，只要手里握有权力，哪怕其官职再小，也会有村民经常跑去“送礼”，这被称作走上级（领导）路线，这些礼，自然会被领导们所笑纳。必须承认的一点是，那些会走且常走上级路线的村民，也确确实实可以从领导手中换取到一些切实的利益，常见的有：获得低保名额，危房改造补助金，养老金，贷款等。讽刺的是，这些国家的“惠民政策”，国家的资源，就这样成了领导手里的私人东西，并以此换取私利。<strong>第四，盲目攀比，攀比成风</strong>。身边的村民，为了自己有面子，被人看得起或是不落后，经常会陷入和别的村民盲目攀比的泥沼之中。邻居养了一只猫，自己家也要有一只，邻居有了一条狗，自己家也要赶紧弄一只来，邻居装了电话，自己家也要有，邻居买了车买了房，那么房和车也就成了自己家要努力实现的愿望。邻居家有的，如果自己家没有，好似自己家就比别人家低了一等，甚至低了二等三等。一个很常见的现象是：村里某家养了只猫或狗，过不了多久，该村就会猫狗泛滥。</p>
<p>对于这种盲目的攀比，用羊群效应来解释再恰当不过。<strong>羊群效应也叫从众效应：是个人的观念或行为由于真实的或想象的群体的影响或压力，而向与多数人相一致的方向变化的现象。表现为对特定的或临时的情境中的优势观念和行为方式的采纳（随潮和顺应风俗习惯），人们会追随大众所认可的，否定自己的意见，且不会主观上思考事件的意义，只要盲从即可</strong>。</p>
<p>中国的农民，上千年来都以一副贪愚弱私的面貌示人，历史的滚滚红尘，社会的进步，好像并没有开启一丝民智，中国的农民，一如千年前的古人一般羸弱，愚蠢，麻木且自私。底层百姓们所信奉的，依旧是“丛林法则”。</p>
<blockquote>
<p>丛林法则（the law of the jungle）是自然界里生物学方面的物竞天择、适者生存、优胜劣汰、弱肉强食的规律法则。</p>
</blockquote>
<p>来说说我所看到的农村教育：<strong>落后的灌输式教育</strong>。</p>
<p>在农村，由于并校运动，乡下的各个学校几乎没了生源，大多数学生，都去了城里读书。乡下偌大的学校，一般只有五六个学生，最多十几个，另有一到两名老师。</p>
<p>在对待学生的学业上，家长们不可谓不用心，但由于认知和观念的落后，很多家长对孩子学习的关怀，也只是停留在对分数的重视上。我看到很多家长，都会督促孩子去学习，在家长们的眼里，只要孩子在做作业，就代表孩子在学习，只要看到孩子在学习，他们就会认为这个孩子听话，自己也才觉得心安。由于大多数家长们自己知识水平有限，很多家长可以说都是现代文盲，因此完全寄孩子教育的希望于老师身上，至于学校和老师怎么教自己的孩子，他们却又全然不关心。更加变态的是，对于某些老师对孩子的暴力体罚，家长们是默认甚至提倡的。正如中国人信奉棍棒之下出孝子一样，中国的家长们也信奉严师出高徒，而他们眼里的严师，是那些敢对学生武力动粗的老师。老师们这种病态落后的教育方式，却被美其名曰棍棒之下出成绩。</p>
<p>每一次考试，对大多数学生来说简直就是一场劫难，学校只看分数，家长也看分数。我看到过很多学生因某次考试成绩下降而被老师打骂、被家长打骂的现象，可以这么说，学生因考试成绩下降被老师和家长打骂是个常态现象。学生成绩的波动，本来是个很正常的现象，但是对于成绩下滑的这种正常现象，整个学校，家长和社会竟会对其抱以不正常的对待。正常现象被认为不正常，而不正常的态度却被认为正常，这种现象实为诡异。</p>
<p>落后的教育方式，不但农村教育如此，整个中国教育亦复如是。这种文艺复兴时期的老旧的教育方式，在21世纪经济总量全球第一的中国被大面积采用。从小学开始，到初中，高中，大学甚至是研究生阶段均是如此。教育的根本目的本是育人，而我们的有中国特色的教育却是在愚人。中国教育最大的恶，是抹杀了学生作为人的好奇心，求知欲和探索精神。由此，使学生自打进入校园，就已然丧失了学习的热情和兴趣，厌恶学习更是无数学子的真实心声。由于丧失了学习热情，厌恶学习，最终一个人即使经过了十几年的教育，也没能培养出独立的思考能力。更可恶的是，很多学生虽有点知识，但没文化，更是缺乏常识。这样的反智流水线上产出的零部件走入社会，只会加速整个社会反智主义的扩散。</p>
<p>在学校，可以说完全没有人的教育，没有爱的教育，分数压倒一切，一切分数说了算。对于教学质量的评估，也是单一的以分数为唯一评判标准。由于分数就是一切，一切只认分数，因此学生之间的竞争也十足残酷，在这样的竞争环境下，用北大教授钱理群的话来说，培养出了无数精致的利己主义者。我还记得在高三的时候，班里有个女生，学习成绩平均在班级前十名，在这个女生身上，把自私体现的淋漓尽致，也是在她身上，体现出了分数的“分量”。由于追求高分数，她在校的所有时间几乎都是在用来做题。她的座位在过道边上，她的同桌和里面的同学要离开座位时，得通过这个女生的座位，而这被该女生认为，是会打扰到她的学习，因此里面的同学每离开座位出去一次，就会招致她的一顿骂或冷眼。这位女生经常跟周围同学的关系搞的很差，她在跟周围同学的关系闹僵之后，就会找到班主任，以身边同学影响她学习之名，要求重新调换一个位置。</p>
<p>中国教育的病态和变态，已是不争的事实。在畸形的教育之下，很多学生有了或轻或重的心理问题，如不同程度的抑郁症、焦虑症和社恐。而这几乎被学校、家庭和社会所无视，因为在几乎所有人眼里，只有分数。</p>
<p>社会有毒，教育有毒，食品有毒，空气有毒······</p>
<p>面对各种毒素，难道我们就只能束手无策，别无他法吗？</p>
<p>文|雾满南山   2017.01.25</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;断断续续，读过很多人写的回乡见闻录，当时读的时候，关于作者们笔下的中国巨变，尤其是农村巨变，好像并没有特别深刻的感触，待如今自己写家乡这些年的变化，才发觉写下那些文章的作者观察之深刻，见解之独到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的家乡地处大西北，是甘肃
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>药从何处来</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/30/033%20%E8%8D%AF%E4%BB%8E%E4%BD%95%E5%A4%84%E6%9D%A5/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/30/033 药从何处来/</id>
    <published>2017-08-30T14:23:31.000Z</published>
    <updated>2017-08-30T14:26:08.810Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>中国作家慕容雪村于2010年写过一本名为《中国，少了一味药》的书，这是一部作者本人卧底江西上饶一传销组织的纪实作品。</p>
<p>慕容雪村，本名郝群，山东平度人。中国当代著名网络作家，1996年毕业于中国政法大学法律系。主要作品有：长篇小说《成都，今夜请将我遗忘》、《天堂向左，深圳往右》、《伊甸樱桃》，散文小说集：《遗忘在光阴之外》以及纪实文学作品《中国，少了一味药》。（资料参考：维基百科）</p>
<p>这部《中国，少了一味药》是作者于2010年年初底卧底江西上饶一传销组织23天的纪实作品。这本书是我2017年1月1日读的信念第一本书，而作者打入传销组织的第一天，是2010年的新年第一天。同样是新年第一天，中间已隔了六年之久。六年前的元旦，一个叫慕容雪村的作家打入一传销组织，而六年后的元旦，一个懵懂少年读完了由这段传奇经历写就的纪实作品。同样的新年第一天，不同的人，不同的经历，不同的人生。</p>
<p>搞传销这件事，在我于县城读初中之时就已有所听闻，但传销的具体内容却不甚了解，只知道这是一个骗人的活，干了传销的人会被限制人身自由，还会被人洗脑。被洗过脑的人性格会发生大变样，甚至来个180度大翻转。他们行事神秘，嘴里不吐真言，会把自己的所有钱财都交给组织，其实是被骗去。而且入了传销的这些人会六亲不认，拉自己的亲朋好友下传销之水。说到传销洗脑，那时候也不甚了解洗脑的具体含义，只是隐约觉得，洗脑就是传销，传销就是洗脑。感觉自己离传销最近的时候，是听人讲某某某搞传销的往事的时候，而那些个某某某，其中竟然正好有我认识的。之所以能认识，是因为别人说起的某某某是我所在村子或临近村子的人，所以才会觉得离传销很近。我所知道的这些搞过传销的某某某几乎都有着相似的经历：先是被某亲朋或好友拉入传销组织，接着被家人发现是在搞传销，然后家里带人去那边捞人，最后人被捞回来。</p>
<p>什么是传销？百度百科的答案是：<strong>传销是指组织者或者经营者发展人员，通过对被发展人员以其直接或间接的发展的人员数量或者销售业绩为依据计算和给付报酬，或者要求被发展人员交纳一定费用为条件取得加入资格等方式获得财富的违法行为</strong>。</p>
<p>1998年4月21日，中国政府宣布全面禁止传销《关于禁止传销经营活动的通知》：</p>
<blockquote>
<p>全国公安机关坚持对传销违法犯罪活动“零容忍”态度，继续以重点案件、重点领域、重点地区为抓手，紧盯传销犯罪新手法、新动向、新趋势，持续不断对传销违法犯罪活动开展严厉打击。</p>
</blockquote>
<p>作者在《中国，少了一味药》这本书中这样总结了传销者的特点：缺乏常识，没有起码的辨别能力；急功近利，除了钱什么都不在乎；他们无知、轻信、狂热、固执，只盯着不切实际的目标，却看不见近在眉睫的事实。在作者加入的这个传销团过中，传销者都信奉一个叫做“连锁销售”的商业计划，所有的人都相信这是一个能让他们发家致富的计划，而这个计划是国家给老百姓的一个机会，由于是给老百姓的，所以不能让那些高素质的人知道，以防他们抢走了老百姓发家致富的机会。为了防止这个计划被别人知道，因此他们要为此保密，且行事务必低调。他们虽然生活在江西上饶这个城市，但是他们跟外界几乎没有任何联系。他们所信奉的这个“连锁销售”计划的内容是：能够让参与者月入上万元，甚至是六位数。</p>
<p><strong>传销者洗脑的两大法宝：言论控制、思想禁锢</strong>。在作者打入的这个传销组织内，禁止传销者看电视、看书、看报纸，听广播。他们每天的生活就是：吃用捡来的烂菜叶或以极低价格买来的菜做的饭，阅读内部资料《业务洽谈》和《生活经营管理二十条》，听课（洗脑课），内部活动以及睡觉。在作者所在的23天期间，几乎每天都要去上课，上午半小时，下午半小时。上午是这个老师，下午是另外一个老师，而且第二天上课的老师，又是不同的面孔。这些老师男女都有，大都很年轻，有二十几岁的，人数最多，也有三十几岁的，很少有四十岁及以上年龄的老师。作者对这些老师的评价是：极尽无知，满嘴空话，思想空洞麻木。作者感慨道：不会思考是可耻的，而更可耻的是，这群不会思考的人正在教他如何思考。英国作家乔治·奥威尔在其小说《一九八四》里描写过一个老大哥，这个老大哥，在背后操控着一切。在这个传销组织中，同样也有这样一位“老大哥”在背后操纵着一切，只是作者从不曾谋其面。</p>
<p>世间骗局，大都因贪心而设，由轻信而成。如果广告吹的太厉害，产品肯定不合格；动人的口号往往无益于真正的辛福，对那些听起来太美好的事情，能不信就尽量不信。</p>
<p>作者在卧底23天后，报警并一举打掉了这个传销团伙。在解救出受害者后，作者和几个曾今一起生活过的传销者有过一些对话。有个叫小琳的女孩，给我最深的印象。在打掉这个传团伙后，作者用三天时间，给小琳安排了多场阵容豪华的反洗脑课程，在大学、寺庙、风景名胜、豪华餐厅，出场的有记者、编辑、报社主编、社长等高人，可最终谁都没能把她劝服。作者说：“她那小小的脑袋里好像灌满了铅汁，炮打不动，雷劈不开，一句话都听不进去。”而这个小琳，她只有二十岁，还是个孩子。</p>
<p>佛教诞生于印度，繁荣于中国；传销产生于二战后期的美国，成型于战后的日本，发展于中国。有趣的是，佛教和传销均起源于国外，却都繁荣于中国。佛教和传销之所以起源于外国而繁荣于中国，我想是因佛教和传销的种子更适合于中国的这片文化土壤。要稍微一比较，就会发现佛教和传销有着很多相似的地方，最明显的是，二者都会许诺给人以特别美好的未来。</p>
<p>一九六零年，安微凤阳的武店公社的医生王善生面对病人，看了看说治不了，因为少了“一味药”。</p>
<p>那味药就是粮食。</p>
<p>半个世纪后，面对传销这种久治不愈的社会顽疾，作者说也是因为少了一味药。</p>
<p>这味药就是常识。</p>
<p>赫尔岑有句名言：漠视自由即为堕落。</p>
<center><br><br><strong>结 语</strong><br><br>在该书的封面，慕容雪村写道：<br><br>愚蠢不是天生的，而是人工制造出来的。<br><br>我有一个希望：让常识在阳光下行走。<br><br>让贫弱者从苦难中脱身，<br><br>让邪恶远离每一颗善良的心。<br><br></center>

<p>文|雾满南山   2017.01.04</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;中国作家慕容雪村于2010年写过一本名为《中国，少了一味药》的书，这是一部作者本人卧底江西上饶一传销组织的纪实作品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;慕容雪村，本名郝群，山东平度人。中国当代著名网络作家，1996年毕业于中国政法大学法律系。主要作品有：长篇
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新年语</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/30/032%20%E6%96%B0%E5%B9%B4%E8%AF%AD/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/30/032 新年语/</id>
    <published>2017-08-30T14:18:00.000Z</published>
    <updated>2017-08-30T14:21:49.469Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>新年伊始，以塞缪尔·厄尔曼诗自勉。</p>
<center><br><br>年轻<br><br>塞缪尔·厄尔曼<br><br></center>

<p>年轻，并非人生旅程的一段时光，也并非粉颊红唇和体魄的矫健。</p>
<p>它是心灵中的一种状态，是头脑中的一个意念，是理性思维中的创造潜力，是情感活动中的一股勃勃的朝气，是人生春色深处的一缕东风。</p>
<p>年轻，意味着甘愿放弃温馨浪漫的爱情去闯荡生活，意味着超越羞涩、怯懦和欲望的胆识与气质。而60岁的男人可能比20岁的小伙子更多地拥有这种胆识与气质。没有人仅仅因为时光的流逝而变得衰老，只是随着理想的毁灭，人类才出现了老人。</p>
<p>岁月可以在皮肤上留下皱纹，却无法为灵魂刻上一丝痕迹。忧虑、恐惧、缺乏自信才使人佝偻于时间尘埃之中。</p>
<p>无论是60岁还是16岁，每个人都会被未来所吸引，都会对人生竞争中的欢乐怀着孩子般无穷无尽的渴望。</p>
<p>在你我心灵的深处，同样有一个无线电台，只要它不停地从人群中，从无限的时间中接受美好、希望、欢欣、勇气和力量的信息，你我就永远年轻。一旦这无线电台坍塌，你的心便会被玩世不恭和悲观失望的寒冷酷雪所覆盖，你便衰老了—即使你只有20岁。但如果这无线电台始终矗立在你心中，捕捉着每个乐观向上的电波，你便有希望超过年轻的80岁。</p>
<p>所以只要勇于有梦，敢于追梦，勤于圆梦，我们就永远年轻！</p>
<p>千万不要动不动就说自己老了，错误引导自己！年轻就是力量，有梦就有未来！</p>
<h1 id="二零一六"><a href="#二零一六" class="headerlink" title="二零一六"></a>二零一六</h1><center><br><br>2016<br><br>酸甜苦辣<br><br>诸多经历<br><br>历历在目<br><br>往事如烟<br><br>带走不安的烟尘<br><br>留下爱的灰烬<br><br></center>

<h1 id="二零一七"><a href="#二零一七" class="headerlink" title="二零一七"></a>二零一七</h1><center><br><br>2017<br><br>新的征程<br><br>年轻心态<br><br>野蛮体魄<br><br>心智程序<br><br>带走陈年的无知<br><br>留下新的理性<br><br></center>

<p>文|雾满南山  2017.01.01</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;新年伊始，以塞缪尔·厄尔曼诗自勉。&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;年轻&lt;br&gt;&lt;br&gt;塞缪尔·厄尔曼&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;年轻，并非人生旅程的一段时光，也并非粉颊红唇和体魄的矫健。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它是心灵中
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何免受广告侵扰之苦</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/30/031%20%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%85%8D%E5%8F%97%E5%B9%BF%E5%91%8A%E7%9A%84%E4%BE%B5%E8%A2%AD/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/30/031 如何免受广告的侵袭/</id>
    <published>2017-08-30T14:11:33.000Z</published>
    <updated>2017-08-30T15:04:41.984Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/akTxW7BqVF9FWMK996ze-Q" target="_blank" rel="external">如何免受广告侵扰之苦</a></p>
<p>文|雾满南山  2016.12.22</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s/akTxW7BqVF9FWMK996ze-Q&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;如何免受广告侵扰之苦&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文|雾满南山 
    
    </summary>
    
    
      <category term="技术" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
