<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>雾满南山|博客</title>
  <subtitle>拓展视野  提高认知  装备技能  完善人格</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2017-08-29T10:00:01.530Z</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  
  <author>
    <name>雾满南山</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>你的意志力撑得起你的理想吗</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/29/019%20%E4%BD%A0%E7%9A%84%E6%84%8F%E5%BF%97%E5%8A%9B%EF%BC%8C%E6%92%91%E5%BE%97%E8%B5%B7%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%90%86%E6%83%B3%E5%90%97/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/29/019 你的意志力，撑得起你的理想吗/</id>
    <published>2017-08-29T09:52:03.000Z</published>
    <updated>2017-08-29T10:00:01.530Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>在生活中，你肯定经常听说过意志力这个词，虽然经常听人提起这个词，但是你很可能并非真的了解这个词的全部。</p>
<h1 id="1、意志力是种资源"><a href="#1、意志力是种资源" class="headerlink" title="1、意志力是种资源"></a>1、意志力是种资源</h1><p>你有没有思考过这样一个问题。当你在超市购买自己爱吃的零食，在商场挑选自己喜欢的衣服，或者在网上选择自己心爱的物品时，不管是面对货架上玲琅满目的物品，还是网页上海量的商品图，在你最终选择并购买了你最喜欢的那些物品后，你除了损失一部分金钱外，你还有没有损失掉其它什么东西？</p>
<p>心理学家告诉我们，其实你不光损失了金钱，你还损失了另外一部分资源——意志力。</p>
<p><strong>意志力，是指人们为达到既定目的而自觉努力的程度或坚强的意志品质</strong>。</p>
<p>你可能会问，意志力也是一种资源？没错，意志力不只是个传说。在《意志力：关于专注、自控与效率的心理学》这本书中，实验人员通过<strong>萝卜实验</strong>告诉我们：意志力跟人们的肌肉力量一样，在使用过后也会发生损耗。意志力也是一种资源。</p>
<p>下面就让我们来看看这个实验。实验过程是这样的（过程描述较长，可以略去不看，不影响后续理解）：</p>
<p>美国社会心理学家鲍迈斯特招募了一批大学生，这些学生被带到了实验室。在被带到实验室参加实验前，学生们已经禁食了一段时间。实验室里，桌子上放着一碗刚烤好的散发着诱人香味的曲奇巧克力，还有一碗生萝卜。实验人员把学生随机分成两组，一组是曲奇组，可以吃曲奇；一组是萝卜组，可以吃萝卜。</p>
<p>实验开始后，实验人员离开实验室透过外面的窗口偷偷观察这些学生的行为。在一番挣扎后，实验组的学生吃掉了自己组对应的食物。之后，这些学生被带到另一个实验室，让他们解一些无解的几何题（学生不知道题目无解），说是要看看他们有多聪明。实际上，检测的目的是要看他们能坚持多久才放弃继续解题。（这是压力研究者以及其他人使用了几十年的一项标准技术，因为它测得的总毅力比较可靠）</p>
<p>最终的结果是，可以吃曲奇巧克力的学生，一般坚持了大约20分钟，和对照组一样（也很饿，但是没吃任何东西）。对比鲜明的是，成功抵制了巧克力诱惑的萝卜组，只坚持了大概8分钟。他们成功的抵制了巧克力的诱惑，但是付出了很大努力，没有剩下多少精力做几何题。</p>
<p>现在知道了吧，购物的时候，你选择这些商品，相当于你抵制了其他的商品。而抵制其它商品的诱惑，就要损耗你的意志力。</p>
<h1 id="2、意志力与生活"><a href="#2、意志力与生活" class="headerlink" title="2、意志力与生活"></a>2、意志力与生活</h1><p>你肯定听说过斯坦福棉花糖实验。美国心理学教授通过这个实验告诉我们：那些成功抵制了棉花糖诱惑的学生，成年后取得的成就更大。这个实验其实是延迟满足实验的一种。</p>
<p><strong>延迟满足就是能够等待自己需要的东西到来，而不是想到什么就要什么</strong>。</p>
<p>延迟满足能力的强弱，反映的是一个人意志力的强或弱。种种实验研究表明，一个人意志力越强（或越能延迟满足自己的欲望），便越能在生活中取得更高的成就。</p>
<p>再来看另一个由哥伦比亚大学的乔纳森·勒瓦夫（Jonathan Levav）和本—古里安大学的沙伊·丹齐格（Shai Danziger）领导的一个心理学家团队在以色列一所监狱进行的实验。（实验过程略，若想进一步了解，可参考美国心理学家罗伊·鲍迈斯特和约翰·蒂尔尼的著作《意志力：关于专注、自控与效率的心理学》（P77~P80））这个实验表明：决定囚犯能否获得假释的竟然是法官当时身体血液里的葡萄糖水平，也就是法官当时意志力的强弱。（后来的实验表明，人的意志力和血液里葡萄糖的含量密切相关。即在一定的范围内，血液里葡萄糖含量越高，人的意志力也越强）。</p>
<p>由以上两个实验可以看出，一个人的意志力不仅影响着自己的生活，更可能影响到他人的命运。</p>
<h1 id="3、怎样提高自己的意志力"><a href="#3、怎样提高自己的意志力" class="headerlink" title="3、怎样提高自己的意志力"></a>3、怎样提高自己的意志力</h1><p>心理学家给出的建议是：集中精力改变一个习惯行为。</p>
<p>比如你可以练习改变自己的说话习惯、练习改变自己懒散的坐姿——强迫自己坐直、练习坚持记录自己的日常开支、练习坚持吃早饭、没有跑步习惯的可以练习坚持去跑步等等。凡是能改变习惯行为的练习，都可以增强我们的意志力。</p>
<p>练习无疑需要自制力。更可喜的是，有实验表明，生活中某个方面自制力的训练似乎能提高生活中所有方面的自制力。一些实验报告显示，那些坚持健身和理财的人报告说，学习更勤奋了，脾气控制能力增强了。奥腾与西北大学的伊莱·芬克尔等心理学家作的有关家庭暴力的研究甚至表明，自制力增强后，家庭暴力就会减少。</p>
<h1 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h1><p>心理学家对意志力的研究还在继续进行，但由已经取得的研究成果来看，意志力对我们生活的影响是无处不在的。</p>
<p>对于那些想要取得成就，实现自己人生价而不知从何处入手的人来说，何不去试试增强自己的意志力？说不定这个小小的举动，会给你的生活带来天翻地覆的改变。</p>
<p>文|雾满南山   2016.11.02</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;在生活中，你肯定经常听说过意志力这个词，虽然经常听人提起这个词，但是你很可能并非真的了解这个词的全部。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;1、意志力是种资源&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1、意志力是种资源&quot; class=&quot;headerlink&quot; titl
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>相遇了，龙应台先生</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/29/018%20%E7%9B%B8%E9%81%87%E4%BA%86%EF%BC%8C%E9%BE%99%E5%BA%94%E5%8F%B0%E5%85%88%E7%94%9F/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/29/018 相遇了，龙应台先生/</id>
    <published>2017-08-29T09:49:38.000Z</published>
    <updated>2017-08-29T09:51:16.646Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>初识龙应台先生，是在大一幼稚时。</p>
<p>龙应台，中国台湾人，现代作家。曾任“中华民国文化部部长”。</p>
<p>有缘结识龙应台先生，全凭了她的作品【野火集】。大一时，适才开始了我没有尽头的网购生涯。古人说：“吾生也有涯，而知也无涯”，我要说：“而知也无涯，网购亦无涯”。都说万事开头难，可在网购这件事上，我就没犯过难。申请淘宝账号，选书，下单，成了。可见万事开头难这句有既充满智慧，而又沉重的古人劝勉之语，并不是放之四海而皆准，至少对于我的这个开头，就不适用。</p>
<p>第一次所购，是在淘宝上，买了几本书。其中就有龙先生的【野火集】，其它几本书名，现已不复记得，而且没有一点印象。真希望被我忘记了书名的那些个书的作者，无论健在与否，都请不要记恨我。记恨也无所谓，谁规定我读了你的书，就一定要记得你或你的书？为什么会买【野火集】，我也实在想不起原因，也许是谁推荐过；也许是在某些书里看到过，觉得好，还想读；也许就是随便找到的而已。英雄不问出处，我也不详究其因，反正就这样，我与龙先生，以及她的【野火集】，相遇了。</p>
<p>拿过书，于封面的右边，印有龙先生的肖像。她左偏着脖颈，平静的望了过来，正与我目光相接。盯着看久了，又觉得不好意思，好像是在与真人对视。赶紧转移视线，把目光移向桌旁的文竹，看看微微飘动的床帘，再看看墙壁上歇着的爬虫，星星点点，轻松多了。可是为什么会不好意思呢？明明只是张图片而已。想不清，也想不通，不想了，翻开书来瞧瞧。</p>
<p>这里提个很有意思的插曲。第一次拿到【野火集】，先是看到了龙应台先生印于封面的肖像，后又看了序言中有提到龙应台“先生”，自此，我一直以为龙应台先生是位男性。直到读该书的途中，越读越不对劲，总觉得哪里出了问题，书中多次提到龙应台先生，但竟然使用了“她”，而不是“他”。最开始我以为是印刷错误，后来实在不放心，就谷歌具体查阅了龙应台先生的简介，结果很是出人意料，我犯昏了，龙应台先生竟然是位女性，可是别人又为什么要喊她——先生？后来读到杨绛先生，也才有所悟，释然了，同时也更敬重起龙先生来。<br>翻开书来瞧，不瞧不要紧，这一瞧，出事了，潘多拉的魔盒开启了。</p>
<p>龙先生的野火集，是先生有关社会时事，以及生活中种种事件的思考评论集。在【幼稚园大学】一文中，先生写了台湾大学生的状况。</p>
<blockquote>
<p>处事能力之不足<br>思想之贫乏</p>
</blockquote>
<p>而在在【中国人，你为什么不生气】一文里，先生写了中国人贫乏的权力意识。</p>
<blockquote>
<p>要意识到自己应有的权力<br>要努力争取应有的权力<br>要学会生气</p>
</blockquote>
<p>野火集里的文章，一篇一篇的读下去，伴随着，一时时的愤怒，一时时的沉默，一时时的无奈，一时时的欣慰……</p>
<p>随着一篇一篇的阅读，锁闭的心智，慢慢地开启了；沉睡的灵魂，慢慢地苏醒了；身为人的尊严，也慢慢地意识到了。由此，思考之门开启，再也没有任何力量，能够将其镇压，再也没有任何谎言，能够再次将其锁闭。</p>
<p>野火集，我的人生启蒙之作，更是政治启蒙之作。</p>
<p>龙应台先生的野火集，不仅表现了作者的良知，也突显了一个知识分子的社会责任。如果理性思考是你追求的月亮，那野火集就是指向月亮的手指。</p>
<p>台湾有野火集，台湾有应台先生，幸甚。</p>
<p>愿先生的野火集，如野火般，轰轰烈烈，烧尽漫山遍野愚昧而麻木的枯草，在新生的大地上，浩浩荡荡，抽出坚韧而智慧的新芽。</p>
<p>文|雾满南山   2016.11.01</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;初识龙应台先生，是在大一幼稚时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;龙应台，中国台湾人，现代作家。曾任“中华民国文化部部长”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有缘结识龙应台先生，全凭了她的作品【野火集】。大一时，适才开始了我没有尽头的网购生涯。古人说：“吾生也有涯，而知也无
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>做你自己</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/29/017%20%E5%81%9A%E4%BD%A0%E8%87%AA%E5%B7%B1/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/29/017 做你自己/</id>
    <published>2017-08-29T09:37:25.000Z</published>
    <updated>2017-08-29T09:38:10.063Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>今天观看了美国电影【功夫熊猫】第三部，看完后感慨良多。</p>
<p>在第三部中，熊猫阿宝经历了人生中诸多的大事。他见到了自己的亲生父亲、回到了熊猫村、练就了气功、打败了天煞、最重要的是他找回了自己，成为了真正的神龙大侠。</p>
<p>电影的开头，天煞从灵界逃出，打败了无数的大师，并吸取了他们的气。连乌龟大师以及熊猫的师傅，也被他打败并吸走了气。在打败了所有的大师后，天煞直奔熊猫阿宝而去，目的是要打败他并吸走他的气。</p>
<p>天煞其人，在很久以前是乌龟大师的好朋友。曾经救过乌龟大师的命。事情是这样的，在以前的一场战斗中，乌龟大师受了重伤，天煞背着受伤的乌龟大师长途跋涉来到熊猫村，寻求医治。最终，众熊猫一起，用气功挽救了乌龟大师的命，并且将气功传授于他。由于气功威力无穷，天煞动了学习气功的念头，最终，歪打误撞，他知道了可以吸取别人的气据为己有。于是，他在熊猫村吸取熊猫的气，为此，他和乌龟大师成为了敌人，并最终被乌龟大师打入灵界，直到五百年后他再次回到人间。</p>
<p>乌龟大师在未被天煞吸气之前，教熊猫要做自己，只有成为自己，才能能量无穷，立于不败之地。但是那时的熊猫，对此话不明不白，根本体会不到这句话的深意，一副憨萌之态。</p>
<p>为了打败天煞，熊猫阿宝听从了乌龟大师的安排，随他的亲生父亲一起，去熊猫村学习气功。出发不久，阿宝就发现了他的鹅爸爸原来藏在他的背篓里跟了过来。于是，他们三人一路嬉闹朝熊猫村而去。在熊猫村，熊猫阿宝不仅见到了他母亲的照片，他也学会了熊猫该有的生活习惯，成为了一只真正的熊猫，为此，他高兴坏了。</p>
<p>不久，虎妞来到了熊猫村，带来了乌龟大师和熊猫阿宝的师傅被天煞打败且吸去气的坏消息，并且，她说天煞已经在去往熊猫村的路上，不久就会到达。为了迎战，阿宝及众熊猫开始了准备工作。由于熊猫阿宝的亲生父亲无意中的一句:做你自己，使得阿宝领悟了乌龟大师说的“做你自己”四个字的真谛。</p>
<p>受这四个字的启发，阿宝开始了因材施教的训练众熊猫的计划，不久，他的计划取得成功，他们做好了迎战的准备。</p>
<p>天煞到达熊猫村，对熊猫村发起了包围，但最终，他的翡翠兵均被众熊猫们打败。天煞兵败之后，恼羞成怒，对阿宝发起了疯狂的进攻，他俩展开了猛烈的战斗，几回合下来，阿宝惨败，他明显不是天煞的对手。不过，在关键时刻，阿宝灵机一动，用了一妙招带着天煞一起去了灵界。在灵界，他俩又进行了激烈的战斗，阿宝依旧不敌对手，数回合后，阿宝被天煞控制动弹不得，只能眼睁睁看着天煞吸取自己的气，在气快被吸光，熊猫阿宝即将变成翡翠熊猫的那一刻，人间的众熊猫在阿宝亲生父亲的带领下，一起为阿宝发力助威。熊猫阿宝得到了众熊猫们的力量，挣脱了天煞的束缚，并且领悟到了自己是神龙大侠的真谛，然后，他化身神龙，最终用气功打败了天煞。天煞一死，被他吸了气的大师们恢复原貌，重获新生。在灵界，熊猫阿宝遇见了乌龟大师，乌龟大师将自己的权杖传授给阿宝，并选择继续留在灵界。而阿宝，在众熊猫紧张的期盼当中又回到了人间。自此，电影结束。</p>
<p>这部电影中，最关键的线索就是乌龟大师点化熊猫阿宝的那句：做你自己。整部电影，讲的是熊猫阿宝在寻找真实自己过程中的修行。</p>
<p>影片中，我们可以明显感觉到中西方价值理念的不同。西方的文化强调个人价值，重视个人自由，个人自由应当是普世价值之一。而在我们的国家，集体主义的阴霾无所不在。为了达成某个国家目的，我们可以无视个体的感受，甚至牺牲个体的生命也在所不惜。在这种以牺牲个体利益来换取大众利益、以牺牲局部利益来换取整体利益的理念指导下，我们大肆的粗暴发展经济，只图眼前的经济利益，完全不顾由此带来的恶劣后果。再者，在这样的理念下，为集体利益而牺牲便成了光荣的代名词。生命本该是最珍贵、最无价的、最应被珍视的东西，但在这样的理念下，有些人就可以打着牺牲便是光荣的虚构幌子来骗取别人的牺牲而使自己成为最后的获利者。如果不重视个人自由，不强调个人的价值和感受，只呼喊牺牲便是光荣这种弥天大谎的口号，那么我们这些大多数终究是跳不出被少部分人奴役的命运。</p>
<p>身为个体，我们可以牺牲自己的利益，甚至可以牺牲自己的生命来换取别的什么东西，但在牺牲之前，我们一定要知道那个东西具体是什么。如果有人要我们牺牲自己或别人的生命，那我们更应该慎之又慎。</p>
<p>每个人来到这个繁华而冰冷的世界，都是独一无二的，要想在既漫长又短暂的一生中不辜负自己的生命，实现自己的价值，我们唯有找到那个真实的自我并且做自己。我们无需成为某人的第二或第三第四，我们唯一要做的，就是找寻真实的自己。找到了，便一生无憾。</p>
<p>找寻的过程，便是修行。</p>
<p>文|雾满南山   2016.10.30</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;今天观看了美国电影【功夫熊猫】第三部，看完后感慨良多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在第三部中，熊猫阿宝经历了人生中诸多的大事。他见到了自己的亲生父亲、回到了熊猫村、练就了气功、打败了天煞、最重要的是他找回了自己，成为了真正的神龙大侠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大数据浪潮</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/29/016%20%E5%A4%A7%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%B5%AA%E6%BD%AE/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/29/016 大数据浪潮/</id>
    <published>2017-08-29T09:30:06.000Z</published>
    <updated>2017-08-29T09:41:03.418Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>什么是大数据，通俗点说就是具有以下三种特征的数据。</p>
<blockquote>
<p>体量大<br>多维度<br>完备性</p>
</blockquote>
<p>有了大数据，我们可以干什么？<br>可以给我们多一条思维的路径。对于一些难题，我们可以运用逻辑推理能力通过寻找事物间的因果关系进行很好的解答，但也有一些难题，由于相关因素太复杂，找到各因素之间因果关系的难度太大或根本不可能找到相应的因果关系，面对这类寻找因果关系困难重重却又不得不解决的难题，我们可以换个思维方式来进行解决，那就是大数据思维。例如我们可以利用大数据思维来找到事物之间的相关关系并进而找到解决方案。这样我们就避开了寻找因果关系。从而大大降低了解决成本，大幅度提高了解决效率。</p>
<p><img src="http://oibl1j7v2.bkt.clouddn.com/%E5%A4%A7%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%B5%AA%E6%BD%AE-01.jpg" alt="大数据浪潮-01"></p>
<p>科学家在解决机器智能的问题中，通常采用两种解决思路。简单点说第一种是让机器模拟人类的思维方式，进而让机器产生人工智能；第二种思路是在拥有大数据的前提下，通过建立一些简单的数学模型取代一个复杂的模型来解决问题。这第二种方法被称为数据驱动法。而数据驱动法的基础则是切比雪夫不等式：</p>
<p><img src="http://oibl1j7v2.bkt.clouddn.com/%E5%A4%A7%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%B5%AA%E6%BD%AE-02.jpg" alt="大数据浪潮-02"></p>
<p>【这个公式的含义是，当样本数足够多时，一个随机变量和它的数学期望值之间的误差可以任意小】</p>
<p>吴军博士在其著作《智能时代》这本书里指出：如果我们把资本和机械动能作为大航海时代以来全球近代化的推动力，那么数据将成为下一次技术革命和社会变革的核心动力。<br>从工业革命开始，几次主要的技术革命都遵循相似的规律：</p>
<p>第一次工业革命 / 机械时代：现有产业+蒸汽机=新产业<br>第二次工业革命 / 电气时代：现有产业+电=新产业<br>信息革命 / 数字时代：现有产业+摩尔定律=新产业</p>
<p>通过回顾历史，我们展望未来：</p>
<p>现有产业+大数据=新产业<br>现有产业+机器智能=新产业<br>每次技术革命都会诞生心得思维方式和商业模式，无论是企业还是个人，若想在未来的商业中立于不败之地，唯有在思维上跟上新时代。人与人最大的差距，不在于物质的富有与否，而在于思维方式的不同。人最大的贫穷不是物质的不足，而是思维方式的匮乏。很对人的贫穷，其实是直接由思维方式的匮乏所导致的。<br>在《智能时代》这本书中，吴军博士指出：每一次技术革命，只有2%的人才能加入到技术浪潮之中，另外98%的人，终将会被淘汰。<br>大数据导致的机器革命的到来，对未来社会的影响将是全方位的，如何才能在即将到来的技术革命中成为一名弄潮儿、享受技术革命带来的红利而不被时代淘汰，是摆在每一个21世纪的人面前的一个难题。<br>未雨绸缪，有机遇就有挑战。</p>
<p>文|雾满南山   2016.10.13</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;什么是大数据，通俗点说就是具有以下三种特征的数据。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;体量大&lt;br&gt;多维度&lt;br&gt;完备性&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;有了大数据，我们可以干什么？&lt;br&gt;可以给我们多一条思维的路径。对于
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>正确的努力方式是什么</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/29/015%20%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E7%9A%84%E5%8A%AA%E5%8A%9B%E6%96%B9%E5%BC%8F%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/29/015 正确的努力方式是什么/</id>
    <published>2017-08-29T09:21:09.000Z</published>
    <updated>2017-08-29T09:28:52.576Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>副标题：《万万没想到》读书笔记</p>
<p>成功，是个特别诱人的东西，几乎每个人都在玩命似的追求成功，以为成功以后便可万事大吉，从此坐享东山，尽享岁月之静好。</p>
<p>这里不讨论成功是否是个一劳永逸的活，也不讨论是否成功以后便再无努力的必要，这里只讨论如何才能更科学的追逐成功。</p>
<p>怎样成为某一领域的顶尖高手？相信很多人都知道一个答案：练习一万小时。英裔加拿大畅销书作家马尔科母·格拉德威尔在《异类》一书中告诉我们：天才不是天生的，是练出来的，而且至少得练一万小时。</p>
<p>看过《异类》的人都知道“一万小时定律”，没看过这本书的人中，也有很多人听过这个定律。但是很多人只知道练习很重要，至于怎样去练习？相信只有少数人深喑其精髓。</p>
<p>真正有效的练习方法，就是【<strong>刻意练习</strong>】。刻意练习的内容，万维钢在其作品《万万没想到》里是这样总结的：</p>
<ul>
<li>只在“学习区”练习</li>
<li>把要训练的内容分成有针对性的小块，对每一个小块进行重复练习</li>
<li>在整个练习过程中，随时能获得有效的反馈</li>
<li>练习时注意力必须高度集中</li>
</ul>
<p>这里需要说明的是，真正的练习不是为了完成运动量，练习的精髓是要持续的做自己做不好的事。</p>
<p>心理学家把人的知识和技能分为层层嵌套的三个圆形区域：最内一层是［<strong>舒适区</strong>］，是我们已经熟练掌握的各种技能；最外一层是［<strong>恐慌区</strong>］，是我们暂时无法学会的技能；二者中间则是［<strong>学习区</strong>］。如下图所示：</p>
<p><img src="http://oibl1j7v2.bkt.clouddn.com/%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E7%9A%84%E5%8A%AA%E5%8A%9B%E6%96%B9%E5%BC%8F%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88.jpg" alt="正确的努力方式是什么"></p>
<p>比如说我们看一本书，如果书里说的内容都是我们所熟悉的，完全符合我们已有的观念，这本书就在我们的舒适区内。但如果这本书说的内容与我们原有的观念不符，但是我们思考之后仍能理解接受，那么这本书就在我们的学习区内。如果这本书我们完全理解不了，那么就是在恐慌区。（来源：万维钢的《万万没想到》，P60）</p>
<p>持续进步的关键就是持续地在学习区做事。但是有太多人只是固执的呆在自己的舒适区里，一而再再而三的重复着那些自己早已熟悉的内容，却美其名曰在努力。可是这类人，即使他们努力一生，也难以在他们所努力的领域内取得客观的成就。脱离舒适区，才是进步的本质，但需要很强大的意志力。脸谱网的创始人和CEO马克·扎克伯格，为了防止自己停留在舒适区，他不断的挑战新领域。他的做法是每年给自己定一个新目标。比如2009年是每个工作日戴领带，2010年是学习中文，2011年是只吃自己杀死的动物，2012年是重新开始写代码，2013年是每天认识一个新朋友，2014年是每天写个表示感谢的便条。</p>
<p>想要把一个技能或者是一个生活习惯甚至是一种心态“长”在大脑里，唯一的办法是不断重复。比如你想学会游泳，唯一的办法就是不断的在水里游，而不是看一大堆教游泳的书或视频，要是那样做了你就永远也学不会游泳这一门技能。总之就是一句话：重复，重复，再重复。</p>
<p>在不断重复练习的时候，一定要有即时反馈。有了即时反馈，练习着才能迅速发现自己的问题所在，并进而改之以求进步。就拿读书来说，读完了一本书，你以为自己理解了，然后别人问了你书里几个相关内容，结果你答不出来，这时候，正是因为别人给你的即时反馈才使你发现了自己的不足。有了即时反馈，进而你就可以找到改进办法，那就是就刚才的问题重新翻书多读几遍以求得真实的理解。</p>
<p>刻意练习不好玩。它要求练习者调动大量的身体和精神资源，全力投入。如果你觉得你是在享受练习的过程，那么你就不是在刻意练习。埃里森领导的小组曾就影响学生学习成绩的因素做过一个研究，研究的结果表明，决定一个学生好成绩的因素不是学习时间，而是学习环境。成绩好的学生必须在一个不受打扰的环境中单独学习。只有在这种环境下的学习时间才是有效时间。更进一步，哪怕这个学生以前的成绩很差，只要在某一个学期他做到了在安静环境中单独学习，那么他的成绩将在这一个学期获得提高。</p>
<p>如果你想学点知识，最好的办法是找本书——最好是正规的教科书或者专业著作——然后老老实实地找个没有人的地方坐下反复读，而且还要自己整理笔记，甚至做习题获得反馈。</p>
<p>文|雾满南山   2016.10.12</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;副标题：《万万没想到》读书笔记&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成功，是个特别诱人的东西，几乎每个人都在玩命似的追求成功，以为成功以后便可万事大吉，从此坐享东山，尽享岁月之静好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里不讨论成功是否是个一劳永逸的活，也不讨论是否成功以后便再无
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>缺陷也有优势</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/29/014%20%E7%BC%BA%E9%99%B7%E4%B9%9F%E6%9C%89%E4%BC%98%E5%8A%BF/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/29/014 缺陷也有优势/</id>
    <published>2017-08-29T09:19:28.000Z</published>
    <updated>2017-08-29T09:20:29.613Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>人存于世，吃饭之余，便要做事。做事伊始，得有信念。</p>
<p>信念之重要，想必人人都有所悟。做事前若能信念坚定，那么成功的可能性便会很大，这便是良好开端之意吧。相反，如果做事一开始便没有信念或信念不坚定，成事的可能性便一下子降得很低。</p>
<p>信念为什么会有如此大的魔力？如果按上述逻辑继续思考的话，便会发现人竟然是万能的。如果一个人坚信自己做某事能成功，那么在他采取具体的行动之后，事情便会朝着他所期待的（成功）那个方向发展。同样，如果一个人在做事之初信念不坚定，不相信自己能够做成此事，即就是相信自己做不成某事，那么，事情会朝着他不相信能成功的那个方向发展。换个说法就是，事情会朝着他所相信的不能成功那个方向发展。最后的结果是：如果一个人信念坚定，相信自己做某事能成功，那么，他成功的可能性会很大。同样，如果一个人相信自己不能成功，那么，他所相信的不成功的可能性会比较大。</p>
<p>在生活中，相信很多人对信念的作用或多或少都有所体会。这里我想指出的是：上述情况和「确认偏误」有点类似。</p>
<p><strong>确认偏误（confirmation bias）：如果你已经开始相信某个东西了，那么你就会主动寻找能够增强这种相信的信息，乃至不顾事实</strong>。</p>
<p>这个世界是复杂的，是发展变化的，更是充满不确定性的。因此，人身上的优点以及缺点并非一成不变的东西，它们会随着环境的不同而相互转化。所以说，我们不光可以利用自身的优点，同样，我们也可以利用自身的缺点来帮助自己通向成功。比如一个人有很强的散热能力，在热带，这一能力便是他的优点，他可以利用这一优点来很好的适应热带生活。若他来到寒带生活，那他的这一优点马上变为缺点，不利于他的生存。再比如绿色盲患者【绿色盲又称第二色盲或乙型色盲，能分辨出不同绿色间的细微差别】在普通日常生活中，绿色盲是他的一大缺点，但是到了战场上，他却能分辨出迷彩服的绿和草丛的绿间的细微差别，因而他比别的士兵更能发现敌人的位置。这样，他的绿色盲这一缺点就成了他的优点。有一些特别厉害的狙击手就是绿色盲患者。</p>
<p>狙击手可以利用自身的绿色盲这一缺陷成为厉害的狙击手，也有人利用自身的高散热能力这一缺陷而成为热带环境的强适应者，由此可以认识到，我们也可以利用确认偏误这一思维缺陷或说认知偏差来帮助自己通向成功。</p>
<p>确认偏误就是你相信什么，你就会主动搜寻能增强这种相信的信息。这样，你相信的东西就越会成真。同样，如果你有坚定的信念，你相信自己能成功，那么你会主动搜寻（行动）能增强你成功的信息，那么，你成功的可能性将会变得更大。</p>
<p>此文鸡汤味浓厚，如果不能信服，权当一次思维之旅。</p>
<p>文|雾满南山   2016.09.30</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;人存于世，吃饭之余，便要做事。做事伊始，得有信念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;信念之重要，想必人人都有所悟。做事前若能信念坚定，那么成功的可能性便会很大，这便是良好开端之意吧。相反，如果做事一开始便没有信念或信念不坚定，成事的可能性便一下子降得很低。
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>谔谔之师</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/29/013%20%E8%B0%94%E8%B0%94%E4%B9%8B%E5%B8%88/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/29/013 谔谔之师/</id>
    <published>2017-08-29T07:59:33.000Z</published>
    <updated>2017-08-29T08:00:34.698Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>师者，所以传道、授业、解惑也。这是古人韩愈在文章《师说》中对老师下的定义。依照此定义，回顾我自读书以来所遇到的老师，才发觉他们之中的很多人其实是不满足师者这一定义的。这些老师里面，大多数只处在授业这一最基本的职能上，能够解惑于我们的，很少，而传道者，寥寥也。</p>
<p>在人类的历史长河中，老师是一个非常古老又非常圣神的职业。在古代中国，一直有着“一日为师，终身为父”的说法，可见中国古人对老师的尊敬。而在如今的中国人眼里，教师职业是否依旧如此神圣，这里不做讨论。在一个人的成长过程中，总会有那么一两个老师，对其一生的影响至深至远，无论影响是好是坏。</p>
<p>回顾我的读书生涯，对我影响最深的老师，他的出现，是在前年我的大学时光。出于某些原因，我这里不写出他的真名，只管喊他刘老师。但这位对我影响最深的刘老师，却不是真正教我课程的老师。我一直在蹭他的课，自我从一同学口里得知学校有这么一位老师以来。</p>
<p>刘老师教授毛概课。每一个大学，之所以开设这门课，我想但凡有点思考能力的大学生都能够看出来其真实意图或用处，那便是——洗脑。所谓洗脑就是利用外部影响力，向别人灌输异于一般价值观的思想，以符合操纵者的意愿。洗脑的本质含义，用一切手段将符合自己利益的错误虚假的认识与思想灌输给他人。</p>
<p>刘老师教授毛概课有个最大的特点：他从来不带课本，也不强求同学们带课本。记得他曾说过：“上他的课不带课本效果会更好。”初闻此言，“惊悚”之余，便已然断定他是为可敬的老师。可敬之外，也不失可爱。既然上课不带课本，你肯定会觉得他或是知识渊博，或是浑浑噩噩度日子，误人子弟？刘老师不带课本上课，只因他所讲的内容，无关于这门课的课本，他的授课内容，其实是有关各国的近代史。以中国近代史为主线，其它各国近代史作为补充。每一节课，他会讲一个主题，在讲这个主题的时候，都是从该主题的历史发端开始说起，他并不像某些教授同样内容的教师那样，出于某些政治考量以及自身的“聪明”，或断章取义，或半路杀出个程咬金，就是不跟你讲述某主题的真实源头。每一次上课，刘老师都是手提一个像电脑包模样的手提包，黑色的。他的这个包，里面装着的，都是跟他当天讲述的主题有关的资料。虽说刘老师授课不带课本，但他备课却是十分的认真。他所准备的授课所需的资料里，经常会有二十年前他在青年时代收藏的保存完好的唱片，有数十年前的保存完整但泛着黄、历史味浓郁的报纸和杂志，也有或新或旧的各色书籍和其它一些东西。</p>
<p>记得有一次讲述前苏联的历史，上课时老师一走进教室，便从他那看起来很旧的像电脑包一样的黑色的手提包里拿出了红色封面的看起来很旧的一本书，他把这本书从中间打开，然后将书直立于讲桌上，书里有文字的那一边朝向我们。这样立着的书，不免让人立刻就想到墓碑。准备好这一切之后，在教室里六十多个或稚嫩或沧桑、或大或小的脸上满是狐疑的眼神的期待下，刘老师开始了他的授课，但并没有对他的这一行为向我们做任何解释或交代。第一节课结束后，老师去了教师休息室。我走上讲台拿起他立着的那本书一看，赫然列着的书名《苏共亡党十年祭》（黄苇町）也着实让我心头一惊。在我仔细看过目录，粗略翻了几页正文后，我把书合起来平置于讲台后就回了座位。再次上课老师走入教室后，也是没说话，只是如上节课那样，将我平置于讲台上的书从中间打开后直立于讲桌上，刘老师的这一举动，无疑又加大了我们的疑惑。他还是没做什么解释，依旧接着上节课的内容继续讲课。由于不解，当时的我在胡乱思索着各种可能原因，想必那时候有很多同学都在同样的胡乱猜测和思索着。</p>
<p>直至那天的课结束，他仍旧没有给过我们解释或说明。由于那书名当时给我的震慑感，使得我后来把该书买了回来通读了一遍。《苏共亡党十年祭》是黄苇町对苏东剧变的回顾和反思作出的更系统、更充分的阐述。该书以史为镜，通过剖析苏共因失人心而失天下的历史悲剧，深刻阐述了保持党和人民群众的血肉联系是党的生命线，坚持“三个代表”重要思想是党的执政资格所在这一重大主题。文中渗透着对党和人民事业的责任感，针砭时弊，“实话实说”，有很强的思想震撼力。在读完该书后，我几乎能测想到老师当时把书直立于桌子上的原因。他就是想让该书起到墓碑的作用，以提醒我们某些东西。</p>
<p>刘老师大概一米八的个头，戴一副银边框的眼镜，镜片看起来有点厚。他的头发很黑，只是发型很普通，并不如某些老师的发型来的光和亮。他好像很不讲究自己的穿着，在教我的那段时间，都是两套衣服轮流穿。衣服是很普通的那种，但都洗的很干净。他的左手腕常戴一块银白色金属手链的机械手表，而右手腕上，戴着一个黄色的塑料材质的表链为螺旋型的运动手环，那个手环看上去很旧了，有一处貌似因破损而缺少了一块。刘老师是一个爱较真的人，在他的课上，绝对不允许衣衫不整的学生出现。在上课后，他会在教室里走动环视一圈，将那些衣衫不整的学生挑出来，让他们回寝室重新整理自己的着装后再来上课。记得有一次下午的课上，它挑出了五个穿着拖鞋来上课的学生。在那五个同学换过鞋后，他才允许他们进入教室继续上课。上课睡觉在很多老师那里是默许的，但是在刘老师的课上，是绝对不允许的，一旦发觉有打瞌睡的同学，他会让其站起来听几分钟课，等到他睡意消失后，才让他坐下听讲。刘老师虽然不如其他老师那样通情理，但却很受同学的欢迎。每次下课后，都会有好些个喜欢政治和历史的同学追着他，继续问一下他们感兴趣的问题。那时的我也是课后追着老师跑的学生之一，记得有次我问的问题短时间内无法讲清楚，刘老师便约我在一个礼拜六去他家。在他家里，他彻底解决了我之前的困惑。困惑解决后的感觉是很好的，浑身会觉得特别通畅。</p>
<p>刘老师对我的影响，除了他那有特色的授课风格和“不合时宜”的爱较真外，更多的还是他深厚的知识储备和深刻的思想建设以及敏锐的洞察力。</p>
<p>在当下这个流氓气、匪气肆意横流的中国，有风骨的人便都会被排挤到社会的边缘，刘老师便是我认识的又一位边缘人。但是，边缘人也会有追随者。</p>
<p>千人之诺诺，不如一士之谔谔。</p>
<p>文|雾满南山   2016.09.10（文章写于教师节）</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;师者，所以传道、授业、解惑也。这是古人韩愈在文章《师说》中对老师下的定义。依照此定义，回顾我自读书以来所遇到的老师，才发觉他们之中的很多人其实是不满足师者这一定义的。这些老师里面，大多数只处在授业这一最基本的职能上，能够解惑于我们的，很少
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>知行合一</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/29/012%20%E7%9F%A5%E8%A1%8C%E5%90%88%E4%B8%80/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/29/012 知行合一/</id>
    <published>2017-08-29T07:53:54.000Z</published>
    <updated>2017-08-29T07:56:08.206Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>近来生活，常多有挫败感。不仅读书没有了往日那种饱尝人类知识琼浆后微醉的快意，反而生生多出了些许的忧虑。有时竟能使人蓦地不胜其悲，惟恍惟惚。呆呆坐望，竟也不知悲从何来，亦不知其何往，怪哉！</p>
<p>重庆的天一如既往的多变。在经受了前几日令人心焦的蒸烤后，近来又进入了连绵的阴雨天。重庆的这种天气，像极了一双饱含泪水，欲滴又止的婆娑泪眼，叫人看了顿觉沉闷和局促。面对这使人不安的连绵阴雨天，却又开始羡慕起了往日的酷热，就像在那酷热的天里羡慕绵绵细雨一样。</p>
<p>人的善变，并不比重庆善变的天气来的慢和迟。多变的天气，总也有法去预测一番，而多变的人心，却是叫人捉摸不透？人类乃群居动物，若想彼此之间进行深度的合作和密切的交流，捉摸人心自然乃是生存的技能之一。不管人心怎么难以捉摸，也还是得去捉摸一番。捉摸人心，并非是为了与人勾心斗角，亦非知彼而胜人。捉摸人心，为的是体悟人性，为的是降服烦躁的己心，为的是安稳的生活。一个人若对人性越洞悉，其性格便越趋于温和沉稳，其思想便越趋于理性，自然活的也会更加通透。依循着人性去识人心，此乃有效的生存法则之一。</p>
<p>面对人性，世人多有善恶之争。孔子性善，荀子性恶。而我，则更倾向于王阳明的无善无恶说。</p>
<p>[ <strong>王阳明，明朝人。原名王守仁，幼名云，字伯安，别号阳明。曾因居于会稽山阳明洞，自号阳明子，学者称之为阳明先生，亦称王阳明。</strong>]</p>
<p>王阳明先生于五百多年前的龙场一朝唔道，非常深切的了解到了生命的真相，这是一种苦思后的彻悟。自此，阳明心学横空出世。</p>
<blockquote>
<p>无善无恶心之体<br>有善有恶意之动<br>知善知恶是良知<br>为善去恶是格物</p>
</blockquote>
<p>这四句真言，不但是先生的哲学思想，更是无数世人的心灵导引。这五百多年来，数不清的世人踏着阳明先生的心路历程，体悟先生的心学智慧，始终不渝的践行着“知行合一”的行事理念。</p>
<p>知行合一，乃是阳明先生思维高度运转后的深刻洞见，是阳明先生对日常生活的哲学提炼。知行合一讲究的是：知便是行，行便是知，知行本是一体。这完全背离了前人对知和行的认知，前人认为知和行是两个动作，而王阳明则认为其是合二为一的，是一体两面的，是不可分割而论的。</p>
<p>今人常受困于拖延症、强迫症、反复无常的情绪困扰和懒癌等现代“病”，为此耗费了大量的精力，经常被此类病弄的心力交瘁，疲惫不堪，心智萎缩。面对这类病症，世人若能潜心读一读阳明先生的心学，若能关照一番自己的内心，想必定能扫平现代病的阴霾，获得一个平静安宁祥和的内心世界。</p>
<p>行笔至此，心中郁结已解。</p>
<p>文|雾满南山 2016.09.08</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;近来生活，常多有挫败感。不仅读书没有了往日那种饱尝人类知识琼浆后微醉的快意，反而生生多出了些许的忧虑。有时竟能使人蓦地不胜其悲，惟恍惟惚。呆呆坐望，竟也不知悲从何来，亦不知其何往，怪哉！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重庆的天一如既往的多变。在经受了前几
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>几首小诗</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/29/011%20%E5%87%A0%E9%A6%96%E5%B0%8F%E8%AF%97/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/29/011 几首小诗/</id>
    <published>2017-08-29T07:37:16.000Z</published>
    <updated>2017-08-29T08:02:06.552Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<center><br><br><strong>躁夜</strong><br><br>雾满南山/2016.09.01<br><br>躁夜<br><br>暗红的跑道<br><br>映着<br><br>昏黄的灯光<br><br>数不清的<br><br>灵魂<br><br>孤独的转着圈<br><br><br><br>—<br><br><strong>断音</strong><br><br>雾满南山/2016.09.07<br><br>关上了阳台的门<br><br>拉起了床帘<br><br>本想着<br><br>和外面的声音一刀两断<br><br>才发现<br><br>自己太自以为是<br><br>于是<br><br>干脆躺着<br><br>去分辨每一种声音<br><br>怪事<br><br>此刻声音全都不知踪影<br><br>只剩下<br><br>虚空和寂静<br><br>荒凉的虚空<br><br>死一般的寂静<br><br>—<br><br><br><br><strong>六月离影</strong><br><br>雾满南山/2017.07.04<br><br>离别六月间<br><br>山花和热浪<br><br>黯淡离去人<br><br>背影拉的悠长<br><br>影子端的那个她<br><br>是否会为我哭泣？<br><br><img src="http://oibl1j7v2.bkt.clouddn.com/%E5%87%A0%E9%A6%96%E5%B0%8F%E8%AF%97.jpg" alt="几首小诗"><br><br></center>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;center&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;躁夜&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;雾满南山/2016.09.01&lt;br&gt;&lt;br&gt;躁夜&lt;br&gt;&lt;br&gt;暗红的跑道&lt;br&gt;&lt;br&gt;映着&lt;br&gt;&lt;br&gt;昏黄的灯光&lt;br&gt;&lt;br&gt;数不清的&lt;br&gt;&lt;b
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从对凤姐的再认识说起</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/29/010%20%E4%BB%8E%E5%AF%B9%E5%87%A4%E5%A7%90%E7%9A%84%E5%86%8D%E8%AE%A4%E8%AF%86%E8%AF%B4%E8%B5%B7/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/29/010 从对凤姐的再认识说起/</id>
    <published>2017-08-29T07:34:40.000Z</published>
    <updated>2017-08-29T07:56:20.545Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>罗玉凤，85年生，重庆綦江区人，因一系列雷人言论走红于网络，被人称为“凤姐”，现居美国从事修脚工一职。</p>
<p>初知凤姐，是在五年前的高中时代。第一次知道她，缘起于她有关自己找男朋友的标准的言论。记得当时是在一个礼拜天的早晨，我躺在床上浏览手机新闻的时候，看到了她所要找的男朋友必须是清华或北大毕业生之类的言论。五年过去了，我现在还能清晰的记起当时读完新闻中有关她上述言论后的激烈情绪反应——对她深深的憎恶。这种憎恶，好似一股强烈的夹带着腐臭气味的气流产生于全身的每一个细胞，然后从全部的毛孔中喷涌而出，同时为她赤裸裸的无耻行为感到羞愧。当时的我之所以对她有如此强烈的厌恶反应，很大一部分原因乃因看了新闻中有关凤姐的配图，其次才是她的言论。在当时的我看来，新闻照片中的凤姐，嘴唇粗厚、眼神暗淡，这样的两个器官长在她那张较肥大的脸上使得整个面部看上去极不协调，再加上当年对清华和北大学子的崇拜（这种崇拜在现在看来，并非是出于对清华和北大学子较强学术和科研能力的崇拜，实乃崇拜他们身上的光环——虚荣心在作怪），所以才会觉得丑陋不堪的凤姐是不配做清华和北大学子的女友。正是在这样的价值取向和世界观的指导下，当时的我对于凤姐生出了无限的发自全身心的憎恶。</p>
<p>看过这样的新闻后，在和我同住一个院子、同读一个高中的好朋友来回学校的路上，我们多次交流过彼此对凤姐言论的看法，当时我们两个人的看法不出预料的一致——都表现出了对凤姐深深的憎恶。当时的高中同学，他对于凤姐深深的厌恶感是否来源于跟我一样的原因——对清华和北大的崇拜以及凤姐样貌之丑陋的反感——我不得而知。但以我对好友的了解，他十有八九也是出于同样的理由。现在想来，假若当时的凤姐是位美貌的女子，我们还会对她生出那样的憎恶之感吗？想必不会，我们可能不仅不会有憎恶感，反而很有可能会觉得清华和北大的学子就应该与优秀的人相配——貌美的女生。同时，我们更有可能还会因凤姐的此番言论而生出对清华和北大学子更加深深的艳羡。这件往事犹如德国童话故事白雪公主和七个小矮人中王后手里的魔镜一样清晰的照出了高中时代我那病态的价值观和世界观，彻底剥开了披在我身上的愚昧外衣，露出了毫无思想建设和虚伪的本原。</p>
<p>我觉得，一个人在初中毕业进入高中之前就应该形成健康的人生观、价值观和世界观。可是以我对当时身边同学的了解和观察，大多数学生并未能够做到这一点。这或多或少可以反映出我们的家庭教育和学校教育的失当，窃以为此现象值得每一个中国人反思。</p>
<p>在大学时代，有意无意中陆陆续续读了一些凤姐的文章，每读一篇，虽并不认同她文章中的某些观点，但每次都会为她的思考而感到吃惊，随着对她文章的阅读，加之自己通过大量阅读各国著作以及思考、对自己不健康的三观进行修正，我对于她当年的憎恶感早已化作烟云，不但如此，有时候还会因她在文章中所表达的观点或思想而对她生发出一丝丝的敬意，更会对于自己当年的无知而感到羞愧难当。从她到达美国后所写的文章中，我们可以明显的看出她的思考更加全面和成熟。感兴趣的朋友可以读一读她最近发表的文章《孙杨拿不到金牌就该向国人道歉》。</p>
<p>凤姐对社会生活中事件的思考，其思考能力在广度和深度上远远高出很多大学生。如今的大学生，在十多年洗脑和灌输教育的摧残下，很多人早已沦为不会思考的一族。他们犹如行尸走肉般，经常游走于被叫做象牙塔的地方。学者资中均对中国教育发出过可能导致人种退化的担忧，窃深以为然。</p>
<p>文|雾满南山  2016.08.13</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;罗玉凤，85年生，重庆綦江区人，因一系列雷人言论走红于网络，被人称为“凤姐”，现居美国从事修脚工一职。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初知凤姐，是在五年前的高中时代。第一次知道她，缘起于她有关自己找男朋友的标准的言论。记得当时是在一个礼拜天的早晨，我躺在
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>阳光下随想</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/29/009%20%E9%98%B3%E5%85%89%E4%B8%8B%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/29/009 阳光下随想/</id>
    <published>2017-08-29T07:32:02.000Z</published>
    <updated>2017-08-29T07:56:26.178Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>前些天把初中读过的爱尔兰作家伏尼契的《牛虻》又读了一遍。今天又在读高中读过的俄国作家托尔斯泰的《复活》。</p>
<p>最近几天读书的时候，往事犹如黄昏时分地平线上的落日，在晚霞的遮掩下，若隐又若现。浮上心头的往事，将我带到过去的情境中，使我觉得所有的往事好似只发生在昨天，岂料一晃已是数年。</p>
<p>时光如梭，又如刚偷完东西的小贼，玩命似的向前狂奔而去。虽然此身处在今天，但心中的思绪或是念想，更多的还是被昨天的记忆和明天的幻想所填满。人们常说，人要活在当下，可又有多少人，能够安安静静的活在当下，享受岁月的静好？不去回忆昨天，也不遥想明天？佛说:一切念头皆为幻象。佛又说幻中求幻，犹如镜中取花，水中捞月，皆是虚妄。可是，没有了这些幻象，人活着又有何意义？人活着一定得追寻点什么意义吗？是不是人们口中的佛，心中的神，也全都是幻象呢？</p>
<p>在这个善恶颠倒、道德堕落、虚假的歌舞升平、人性之恶肆意横流的时代，我们该怎样保有我们高洁的灵魂，我们又该怎样救赎自己的灵魂？让自己的灵魂再次复活？</p>
<p>死灵魂啊死魂灵……</p>
<p><strong>小结</strong></p>
<p>这些天的早晨，拿把椅子坐到院子里北屋的窗子前，等着太阳的升起。正不知胡乱思索着什么，阳光就已偷偷爬上了我的脚面，不一会，它就爬过了我的头顶，爬上了山巅，普照着大地。阳光以它温柔的光芒，抚摸着万物，正如一位母亲抚摸着她未满周岁的孩子。</p>
<p>文|雾满南山  2016.08.04</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;前些天把初中读过的爱尔兰作家伏尼契的《牛虻》又读了一遍。今天又在读高中读过的俄国作家托尔斯泰的《复活》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近几天读书的时候，往事犹如黄昏时分地平线上的落日，在晚霞的遮掩下，若隐又若现。浮上心头的往事，将我带到过去的情境中，
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>晨间小记</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/29/008%20%E6%99%A8%E9%97%B4%E5%B0%8F%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/29/008 晨间小记/</id>
    <published>2017-08-29T04:18:23.000Z</published>
    <updated>2017-08-29T04:19:06.933Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>下了一夜的雨终于停了，大雨总是慈爱的，它就像母亲一样，替自己的孩子——大地万物——洗净全身的灰尘。</p>
<p>眼前有一棵树，我叫不出它的名字，看上去跟样槐树差不多一个模样，正在摇曳着它部分的叶子，好似刚洗完澡的孩子，正赤裸着身子向母亲挥舞自己的手臂，满脸的笑容。</p>
<p>这棵树差不多有五层楼高，在树根不到一米的地方，长着一颗跟它一样的小树，小树斜歪着树干，依偎在大树的身上，它随着大树，也在轻摇被大雨洗了一夜的嫩叶。我不知这颗小树是不是大树的一部分，也不知它们是何时靠在一起的。它们相互依偎着，一起淋雨，一起迎阳，日复又一日。</p>
<p>早晨的空气特别清新，尤其是下了一夜大雨的晨。清新的空气伴着稍有一丝凉意的风，拂过我还未洗的脸，让人感觉清爽。若能在酷热的盛午置身于这样的清风和空气里小睡一会，那该是多么惬意的事，想必这只是我的奢望罢了。人总是贪婪的吗？总希望着这刻的享受能延续到未来？</p>
<p>此刻微风停了，眼前的树也停止了摇曳，静悄悄的一动也不动，好似刚才那个活泼的孩子不知又打翻了什么东西，被她的母亲用责备的眼神盯着看。不时的，趁着母亲不注意，它也会偷偷的摇几下快活的叶子。</p>
<p>天总是多变的，正如十八岁的女孩。又打雷了，大雨似又要来了。淋了一夜的雨，想必这棵树最盼望的是东升的太阳。</p>
<p>天际突然一亮，原来是闪电跟着雷声出来凑热闹了。屋子外面现在是它们的舞台，我该进屋了。</p>
<p>文|雾满南山  2016.06.24</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;下了一夜的雨终于停了，大雨总是慈爱的，它就像母亲一样，替自己的孩子——大地万物——洗净全身的灰尘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;眼前有一棵树，我叫不出它的名字，看上去跟样槐树差不多一个模样，正在摇曳着它部分的叶子，好似刚洗完澡的孩子，正赤裸着身子向母亲
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何学习游泳</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/29/007%20%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%B8%B8%E6%B3%B3/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/29/007 如何学习游泳/</id>
    <published>2017-08-29T04:14:22.000Z</published>
    <updated>2017-08-29T04:24:54.422Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>我来自大西北，那是个干旱缺水的地方。在家乡生活过的岁月里，从没下过超出膝盖深的水。对深水唯一的感受，来自于县城的澡堂池子。</p>
<p>第一次真正进泳池，是在大学的体育课上。还清楚的记得当时刚入泳池的感觉：胸腔被压断的几乎无法呼吸、冷的发抖、恐惧。在第一次尝试把头埋入水中时，恐惧上升到了极点。也就是在那一刻，才最真切的体验了一番什么是真正的恐惧。</p>
<p>我以自己学习游泳的经历，谈谈如何掌握游泳这一技能。在我看来，学会游泳得把两个最基本的基础技能做好。那就是漂浮以及能在水里浮漂浮状切换为站立状。做好了这两点，游泳初学者才有可能摆脱对泳池边的依赖，进而学会其他游泳动作。否则，他只能永远待在泳池边上。</p>
<p>为什么要先学会漂浮？我认为，第一：漂浮是学习游泳的最最基础的东西，只有掌握了如何漂浮，才算是基本了解以及适应了水性，才有进一步学习的可能。第二：学会漂浮，算是克服了对水的第一层恐惧，这是非常必要的。只有对水不恐惧，人才能做到在水中放松。只有对水不恐惧，人才能做到在水中放松。放松对游泳的掌握来说是关键之一。在学习漂浮的全程中，人是离不开外物的，即就是在结束漂浮的时候，必须借助外物让自己从漂浮状态转为站立态。一般初学者都是在泳池边上练习漂浮，池边自然就是他借助的外物。学会漂浮之后，第二步要学会的便是：不借助外物，自己能够从漂浮状切换到站立状。学会了这一步，就算克服了对水的第二层恐惧。只有到了这一步，才算是克服了对水所有的恐惧。</p>
<p>做好了以上两部步，自己才能摆脱在水中对外物的依赖，进而通过自己的摸索和后续的学习，真正掌握游泳这一技能。</p>
<center><br><strong>小结</strong><br></center>

<p>早晨八九点钟，太阳跃出于山巅，此时的阳光，如洒壶里泄出的水般洒向大地，洗净了万物的黑尘。</p>
<p>文|雾满南山  2016.05.11</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;我来自大西北，那是个干旱缺水的地方。在家乡生活过的岁月里，从没下过超出膝盖深的水。对深水唯一的感受，来自于县城的澡堂池子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一次真正进泳池，是在大学的体育课上。还清楚的记得当时刚入泳池的感觉：胸腔被压断的几乎无法呼吸、冷的
    
    </summary>
    
    
      <category term="技术" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>买书记及网络封锁漫谈</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/29/006%20%E4%B9%B0%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%8F%8A%E7%BD%91%E7%BB%9C%E5%B0%81%E9%94%81%E6%BC%AB%E8%B0%88/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/29/006 买书记及网络封锁漫谈/</id>
    <published>2017-08-29T04:10:27.000Z</published>
    <updated>2017-08-29T04:30:04.493Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<h1 id="买书篇"><a href="#买书篇" class="headerlink" title="买书篇"></a>买书篇</h1><p>得知李天命这个人，是2016年3月份的事。在此之前，从未闻过此人。</p>
<p>李天命，香港哲学家、诗人。2004年退休前是香港中文大学哲学系讲师。以敏锐的思维、语理分析及思考方法闻名。</p>
<p>能得知李天命这个人，还得感谢我的一位网友——G-Dragon。认识网友G-Dragon不足一个月，我俩是在一个微信群里聊天认识的，之后她加了我好友。22日早晨她给我微信发了一张截图，截图上的内容是有关思维类的，我仔细看了一下图里的文字，马上意识到:该内容中提到的有关思维方法绝对是一个玩通哲学之人提出的。</p>
<p>看完截图内容，马上点开浏览器，输入截图中提到的重要/特殊字眼——杀闷思维。等页面切换过后，看到杀闷思维是一本书。黑色的封皮，这一下子吸引了我的注意（我喜欢黑色）。再一看作者，李天命三个字稳稳的映入眼帘。大致浏览了一下该作品的目录，可真是叫人热血沸腾，目录背后的内容，已无限的勾起了我的好奇心和读书欲。</p>
<ul>
<li>正眼观鬼</li>
<li>脱物羁累</li>
<li>有情无情浮世绘</li>
<li>不快乐就不快乐</li>
</ul>
<p>这是我从目录中挑出的几条，仅是这几条目录，就让我深深的迷恋这部作品，我迫不及待的想一睹目录背后的文字。但我得强忍着，因为我还得做点其它的事。</p>
<p>接下来，我在浏览器中输入李天命作品集六个字，弹出的页面中，赫然列着这些著作:《李天命的思考艺术》、《破惘》、《从思考到思考之上》、《语理分析的思考方法》、《杀闷思维》、《寒武纪》、《存在与人生》、《思考与人生》、《存在主义概括》和一些音频文件（这些音频文件无法打开）。一下子看到这么多充满哲思且迷人书名的作品，心里激动异常。借此激动劲，我绝对可以狂跑三十公里。我一一点开作品的目录浏览了一遍，甚是喜欢，这种感觉就如同浏览初恋情人的照片般美好，让人遐思无限。</p>
<p>浏阅完所有作品的目录，耳边忽然响起一个声音说:喜欢就买下来。于是，我便听从了那个声音，打开淘宝，输入李天命，点击搜索，刹那间，黑夜般诡异又如犹抱琵琶半遮面的姑娘般迷人的封皮跳了出来，死死的吸住我全部的注意力，让人窒息。原来李天命所有作品都是黑色封皮，这也算是怪事一桩。我猜李天命也是喜欢黑色的，至于他是否是想用自己的思想来印证诗人顾城那句“黑夜给了我黑色的眼睛，而我却用它来寻找光明”，我不得而知。挑了几家店铺，把《李天命的思考艺术》、《杀闷思维》、《从思考到思考之上》以及《破惘》果断买下。《语理分析的思考方法》等其它作品全都断货，又去亚马逊和当当等看了一下，同样是断货。这时候我突然好像发觉了点什么，难道余下这些作品在大陆被禁止出版？无奈，只好去找电子版，在茫茫网海找了好一会，毫无所获，电子版的竟然也没有，这不禁让我肯定了我之前的推断，没找到的这些作品应该是被禁了（当然也可能是自己的文献/资料搜索水平不够）。</p>
<p>既然国内找不到，只好翻墙去外网寻找。调试好设备，一键翻墙到youtube。在youtube上，我找到了那些余下的作品以及他的讲座录音文件。随便点开一个音频文件听了几分钟，就已被李天命幽默风趣的讲课乐的合不拢嘴。下载好余下作品的电子版，终于长吁了一口气，轻松亦又兴奋。我有一个怪癖——不喜欢看电子版的书籍，所以只好在淘宝找了家重庆的复印店，把电子版的作品发了过去，让他们给我装订成书再发过来。（把电子版的文件装订成书还是比较便宜的，复印一页一般是3分或4分钱，普通封皮一般在5元之内，如果想要好点的封皮，一般也都在15元之内）。在写这些文字的时候，李天命的作品已全都躺在我眼前的书桌上，包括打印的那几本。</p>
<hr>
<h1 id="网络封锁漫谈篇"><a href="#网络封锁漫谈篇" class="headerlink" title="网络封锁漫谈篇"></a>网络封锁漫谈篇</h1><p>经济全球化，政治民主化，这是世界发展的大趋势。在互联网如此发达的21世纪，地球上依旧有那么几个国家在对自己的国民实行网络封锁。比如中国和朝鲜等。实行网络封锁的国家都有个共同特点:国内都实行非民主的政治制度。</p>
<p>封建时代，有很多国家都玩过闭关锁国，不过随着时代的发展，它们最终都要么自己打开国门融入了世界，要么被别国用枪炮轰开了大门。如今的网络封锁，实就是闭关锁国的升级版。目的就在于国内制造信息的不对称，借着信息的不对成以及谎言维持国内恐怖气氛，进而实行专制统治。</p>
<p>在这种封闭环境中生活的人们，耳目自然是闭塞的。我们听到的一切信息，或多或少都是被过滤处理过的。背后有个操作者，它让你听到允许你听到的，让你看到允许你看到的;让你听不到你该听到的，让你看不到你该看到的。由于信息的不对称，我们对很多事实的判断就很可能是非常片面的，甚至是错误的。在这种环境下生存，我们唯有想尽一切办法，多看看墙外面的世界，多听听墙外面的声音，多呼吸墙外面的新鲜空气。唯有如此，才不至于麻木愚蠢直到死。还有最重要的一点，那就是要多读书，多思考。用理性逻辑的思考，透过表面现象的迷雾看清事件背后的真相及本质。人活着，就应该学会如何独立正确的去思考，难道不是吗？</p>
<p>文|雾满南山  2016.03.20</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;h1 id=&quot;买书篇&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#买书篇&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;买书篇&quot;&gt;&lt;/a&gt;买书篇&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;得知李天命这个人，是2016年3月份的事。在此之前，从未闻过此人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李天命，香港哲
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你能读懂未知的文章吗</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/29/005%20%E4%BD%A0%E8%83%BD%E8%AF%BB%E6%87%82%E6%9C%AA%E7%9F%A5%E7%9A%84%E6%96%87%E7%AB%A0%E5%90%97/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/29/005 你能读懂未知的文章吗/</id>
    <published>2017-08-29T01:52:21.000Z</published>
    <updated>2017-08-29T04:17:32.757Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>副标题：《阅读整理术》读书笔记</p>
<p><strong>摘要</strong>:我们一般理解和采用的阅读方式，是低层次的，最多只能得到与自己生活相近的知识。有关自己完全未知事物的文章，才是真正值得学习的有价值的知识。如果没有丰富的阅读经验，只用这种低层次的阅读技巧，根本无法达到阅读的效果。</p>
<!--more-->
<h2 id="自我测试"><a href="#自我测试" class="headerlink" title="自我测试"></a>自我测试</h2><ul>
<li>你有怀疑过自己的阅读能力吗？</li>
<li>你接受过阅读训练吗？（在学校或其他机构）</li>
<li>你觉得，阅读的文字与想要表达的实际事物之间有必然的联系吗？</li>
<li>能够阅读，但是读不懂书的内容，这样的人到底有多少？</li>
<li>什么是真正的阅读？一本接一本读完手边的书，真的比没有读书好吗？</li>
</ul>
<h2 id="目录"><a href="#目录" class="headerlink" title="目录"></a>目录</h2><p>前言</p>
<h3 id="一、阅读经历"><a href="#一、阅读经历" class="headerlink" title="一、阅读经历"></a>一、阅读经历</h3><p>1、日常阅读<br>2、你懂阅读吗？<br>3、幼儿是如何学习语言的（语言教育是所有教育的基础）</p>
<h3 id="二、α阅读、β阅读以及混合阅读"><a href="#二、α阅读、β阅读以及混合阅读" class="headerlink" title="二、α阅读、β阅读以及混合阅读"></a>二、α阅读、β阅读以及混合阅读</h3><p>1、α阅读<br>2、β阅读<br>3、混合阅读</p>
<h3 id="三、如何学会β阅读"><a href="#三、如何学会β阅读" class="headerlink" title="三、如何学会β阅读"></a>三、如何学会β阅读</h3><p>1、素读/音读<br>2、外语学习<br>3、用耳阅读<br>4、禅宗公案<br>5、推敲和删改</p>
<h3 id="四、书籍简介"><a href="#四、书籍简介" class="headerlink" title="四、书籍简介"></a>四、书籍简介</h3><p><br></p>
<p><strong>前言</strong></p>
<p>书一直被视为知识的源泉、人类进步的阶梯，但随着信息爆炸时代的来临，人们面对浩如烟海的信息开始应接不暇，“浅显易懂”的文风越来越盛行，很多读者在阅读书籍时开始避重就轻，耽溺于阅读易懂的书籍，排斥相对生涩的未知领域，能从阅读中获得新知、获得成长的人已经越来越少。作者写这本书想追究的是，什么样的阅读才堪称真正的阅读，盲目的读完一本又一本真的比不读书好吗，以及要锻炼我们的精神，获得真正的新知，应该采用何种阅读方法等问题。</p>
<p><strong>一、阅读经历</strong></p>
<p>1、日常阅读</p>
<p>你有没有想过我们在日常生活中所使用的词语和想要表达的实际事物之间是一种什么关系？你是否觉得词语与想要表达的实际事物之间有着必然的关系？本书作者外山滋比古告诉我们：词语与想要表达的实际事物之间是没有必然关系的。如中国人称狗为狗，美国人称狗为Dog,德国人则会把狗称为“Hund”.换句话说，狗的词语和狗这种动物之间只是一种随机约定的关系，而不是“必然”的关系。</p>
<p>我们在阅读的过程中，之所以能读得懂，那是因为我们阅读的是已知的内容，遇到未知的内容时，我们几乎就读不懂。我们一般理解和采用的阅读方式，是低层次的，最多只能得到与自己生活相近的知识。有关自己完全未知事物的文章，才是真正值得学习的有价值的知识，如果没有丰富的阅读经验，只用这种低层次的阅读技巧，根本无法达到阅读的效果。</p>
<p>真正的阅读是阅读未知，未知的阅读必须靠高度智力及想象力的运作，阅读已知只是准备阅读未知的阶段而已。</p>
<p>2、你懂阅读吗？</p>
<p>如果觉得能读文学作品或评论文章就算懂得阅读，这只能算是一种错觉。抽象的文字似乎让人感觉很恶劣，但事实上，不理解抽象乐趣的读者，根本不理解人类的哲学。或许我们学到的是有些错误、有点落伍的阅读方法，或许我们从来不曾认真思考，阅读真正的文章或词语是何等状况？如何做才能学会这种阅读方法？读书的目的是向未知挑战，完全不进行高层次的阅读，一味用量来填补，便容易产生问题。也就是说，现代人用阅读的量来转移品质上的缺陷，让自己安心。</p>
<p>我们理解语言的方法通常是用已知的知识去对照。知道的就能理解，不知道的就无法理解，理解过程简单明快。换句话说，拥有的知识越多，人理解新知识就越容易。拥有的知识越少，听取或阅读新知识就越困难。我们总在不知不觉间，用吸引自己的方式阅读或听取词语达到的意思。所以若事先未具备知识，懂也会变成不懂或误解，若事先具备了相应的知识，就能闻一知十。用快速扫描的方式阅读书本，毫无问题。</p>
<p>3、幼儿是如何学习语言的（语言教育是所有教育的基础）</p>
<p>无论哪个小孩，都不可能一出生就理解语言。语言是从人的教导中记忆、学习而来。</p>
<p>怎么才能教会幼儿使用词语呢？就是不断重复叙述同一个词汇。重复说出相同的词汇，这些词汇就逐渐变成既知，具有既知的特质。时常且充分地重复同一词语，词语与所代表的事物就会产生连带关系。例如，母亲在孩子面前，不断重复称呼自己“妈妈”，就会让孩子理解自己的母亲与“妈妈”这个词语之间存在关系。同样的过程一再重复，孩子就会逐个记住每一个词语。用此方法学得的词语，还必须通过不断的重复使用，才能变成既知的知识。另一方面学习的对象也只限于孩子的经验世界里的事物——主要就是周遭各种东西的名字。用此方法记忆身旁事物名字所得到的词语，作者称为母乳语。母乳语指的是具体的、可以体验到的世间事物；相对的还有另一种词语是抽象的、孩子们无法体验到的事物。作者称呼这种词语为离乳语。词语的教育并非从学校教育才开始，而是就读小学之前就应该完成的基础教育。也就是说，无论针对α型阅读所需的言语行动或β型阅读所需要的言语能力，一定得乘幼儿期学好。一个人有无阅读未知的能力，跟他小时候有无学习β语、离乳语有相当大的关系。</p>
<p>语言有两项内容：<br>一是理解已知的事物，并从事一些表现的活动。<br>二是创造。</p>
<p><strong>二、阅读类型</strong></p>
<p>1、α型阅读</p>
<p>α型阅读是指阅读既知（阅读已经知道的内容）的阅读方式。</p>
<p>当我们阅读描述某一场篮球比赛的文章时，如果之前我们正好现场观看过该场球赛或通过电视看过球赛的转播，那么我们会觉得阅读起来毫无困难，感觉读起来既轻松又愉快，有很高的阅读兴致。这是因为，我们阅读的这篇文章所描述的实际事物是我们已经知道的内容，这就是α型阅读。<br>随着教育越来越普及，只会阅读文字，读到自己认识的东西就能懂得的α型读者也日渐增多。这类型的读者无法读自古流传下来的古典书籍，却认定自己能够阅读。他们要求书籍符合自己的口味，也就是用α型阅读就能消化。</p>
<p>α型阅读的弊端：</p>
<p>（1）读再多已知的信息也无法学到新知识，只从事既知事物的阅读，读者很难出现变化和进步。<br>（2）不管读什么，都想一读就懂，这是习惯α型阅读的人很容易陷入的误解。</p>
<p>2、β型阅读</p>
<p>β型阅读是指阅读未知(阅读未知的内容)的阅读方式。</p>
<p>和α型阅读不同的是，β型阅读没有垫脚石，只能从文字去理解内容，所以有时会引起误解。</p>
<p>β型阅读时，不能因为不懂就要求别人教你，必须运用自己的力量去领悟。<br>β型阅读是所有学科的基本阅读方式。</p>
<p>3、混合阅读</p>
<p>混合阅读是指：所阅读的文章中，既有既知的内容，也有未知的内容。</p>
<p>这种文章都是以α型阅读的既知为根基，然后同时置入非懂不可的未知，也就是β型阅读一起考量。事实上，大多数文章都是两者的混合。</p>
<p>注意：</p>
<p>（1）一般的阅读都是以α与β混合型阅读居多。不过由于大多数人只能从事偏α型的阅读方式，在阅读的时候，就会经常误解文章的意思。<br>（2）α型阅读与β型阅读的区分，并非只是阅读技巧上的不同。<br>（3）阅读未知的障碍：第一道障碍是语言和文字，未知的文字经常代表多重意思，如果不了解便读不懂。文章之所以难读，就是因为里面的文字可能指涉多重意思；第二道障碍是就算了解文字或词汇的意思，但是读完文章依旧如在五里雾中。</p>
<p><strong>三、如何学会高层次的β型阅读</strong></p>
<p>训练β型阅读尽可能要从小时候开始，理由跟人类幼儿期的创造性语言活动最强烈有关</p>
<p>1、素读/音读</p>
<p>就是先不考虑文章含义，只是朗读表面文字。是种明知道自己不理解所读内容，却在此状况下继续阅读的阅读方式，这也是β型阅读的原动力。<br>由α型阅读转换到β型阅读来看，首先碰到的问题是，我们无法测出必须花多少时间才能转换成功。因此素读的理念就是，一举攻下城池——先读了再说。</p>
<p>学会素读的方法之一，是选定高价值的古典原版书籍作为教材。教材必须是能让学习者及周遭绝对信任的书籍。古典的东西当然不可能一读就懂，必须重复阅读好几次，过程中不理解的东西自然就能理解，这就是所谓的读书百遍。</p>
<p>素读培养人格：从素读进入真正的阅读，会对个人的人格形成带来很大的影响。</p>
<p>2、外语学习</p>
<p>外语的阅读与母语不同。看起来很平常的外语文章，读起来却让人难以理解意思。正因为难读，因此才能让人养成集中注意力去阅读的习惯，进而提升自己的理解能力。</p>
<p>3、用耳阅读</p>
<p>就是别人朗读，自己通过耳朵听的阅读方式。</p>
<p>英国哲学家、数学家与逻辑学家罗素，其自传中有一句有趣的说辞：“用耳朵读到……”，阅读者就是他的夫人。罗素说自从他用耳朵阅读之后，文章写的更好，他的文笔因此更上一层楼。</p>
<p>4、禅宗公案</p>
<p>古代禅宗的公案，正好可以呈现β型阅读的极致。因为公案是用亲身的体悟去理解完全的未知，既得的知识无法被拿来当成公案。<br>所谓的公案就是一种帮助参禅者领悟真理的手段，由指导者提出问题，解答的难易度会根据思维方式的不同而定。</p>
<p>有位隐居在川越（位于日本琦玉县西南方）的小庙里的禅僧名叫云岗，有一天碰到在猎鹰的道灌。云岗给道灌以下的公案：</p>
<p>感觉像自己已经死过一次，已经放弃一切的人，在未知的因缘下再活过来的话，会变成怎样？</p>
<p>虽然日日夜夜都在费心思索这个问题，道灌还是想不透，就这样他跑进小田原寺的最乘寺去修行，更加费心的持续思考这个问题。有一天早晨，上完厕所想要站起来，腿脚麻痹了，所以向后倒了。就在刹那间，长久以来试图解开的大问题忽然如融冰般的化解了。（有关道灌这则故事摘自松浦英文所著的《达摩入门》。）</p>
<p>要解读完全未知的事物，就得付出这种程度的努力。想得到正确的解释、解决之道，就要充分重视时间的影响力。时间可以增加力量，读不懂的文章就一直读，在这当中时间就会产生作用。随着时间改变，未知的对象与想理解的人都会一点一滴地改变，最后就可能达到彼此能沟通的境界。由领悟公案答案的过程就可以了解到这点。</p>
<p>5、推敲和删改</p>
<p>删改是针对他人作品的行为，相对地，推敲则是针对自己作品的行为。<br>在阅读的过程中，经常推敲自己的作品或是删改作者的作品能很大程度上提升自己阅读未知的能力，增强自己的创造力。</p>
<p><strong>四、书籍简介</strong></p>
<ul>
<li>书名：阅读整理学</li>
<li>作者：外山滋比古（日本）</li>
<li>译者：吕美女</li>
<li>出版：后浪出版公司/北京联合出版公司</li>
</ul>
<p><img src="http://oibl1j7v2.bkt.clouddn.com/%E4%BD%A0%E8%83%BD%E8%AF%BB%E6%87%82%E6%9C%AA%E7%9F%A5%E7%9A%84%E6%96%87%E7%AB%A0%E5%90%97.jpg" alt="你们读懂未知的文章吗"></p>
<p>文|雾满南山  2016.06.05</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;副标题：《阅读整理术》读书笔记&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;摘要&lt;/strong&gt;:我们一般理解和采用的阅读方式，是低层次的，最多只能得到与自己生活相近的知识。有关自己完全未知事物的文章，才是真正值得学习的有价值的知识。如果没有丰富的阅
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>由特供制度想到的</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/28/004%20%E7%94%B1%E7%89%B9%E4%BE%9B%E5%88%B6%E5%BA%A6%E6%83%B3%E5%88%B0%E7%9A%84/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/28/004 由特供制度想到的/</id>
    <published>2017-08-28T08:41:15.000Z</published>
    <updated>2017-08-29T04:02:13.081Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>中国在建政之初便从老大哥苏联那里引进了特供制度，直到当今的2016年，特供制度依然很低调的存在着。</p>
<p>纵观历史，这种特供现象存在于权力高度集中且不受监督和限制的国家（集团），即极权专制的国家中。在政治体制为民主政治的国家中，为什么不可能有这种病态的特供制度存在？我想这里最主要的原因在于权力的私有。在极权专制的国度，权力被少数人私有且不受监督，因此，手握权利之人便可肆无忌惮的运用手中的权力为自己/权利集团牟利。在民主制度的国家，权力不被某些个体或集团私有，而是被全体公民所有，这体现在公民手握的选票上。而且，他们的权力始终处于被监督的环境下，公民一旦发现权力被某些人私用或歪用，那么他们便会通过手里的选票将其替换掉。不正当运用权力者还会为此承担非常严重的法律责任。正是因为权力被时时刻刻处于监督之中，腐败和特供等病态的政治现象才会销声匿迹，无处遁形。</p>
<p>当下的中国社会，各种社会矛盾频发，维稳经费一路水涨船高，造成这些不正常现象的主要原因，我认为问题还是出在政治制度方面。这种权力被少部分人滥用且权力不被监督的状况，使得社会大环境变得极其不公正，法律成了一纸空文，在这种不公正环境下生存的人们，他们会想方设法的谋取权力或和权力发生联系，公务员热就是这一问题的表现。不受限制不被监督的权力是通吃一切的，因此，与权力产生联系会极大的增加个体的生存资源。也因此，在与权力靠近的过程中，个体会想尽一切办法采取任何手段，这就又为腐败提供了肥沃的土壤和适宜的环境，权力寻租和贿赂现象便必然会发生。</p>
<p>当下中国的反腐进行的轰轰烈烈，在普通人看来，这届执政者才是真正的为人民服务，是实实在在的为百姓谋福利谋幸福。可事实是否真如此值得打个大大的问号。反腐是为百姓还是权斗值得每一个人认真的去思考，我们有必要搞清这个问题，以免因自己的无知而被权力所绑架利用。反腐如果不从政治制度处入手改进，那么，根除腐败是无望的。政治体制不改。这种运动式的反腐完全无效。杀掉一百个周永康、郭伯雄、徐才厚和令计划之流，只要腐败存在的土壤————政治制度不变，那么还会有千千万万个周永康、徐才厚、郭伯雄和令计划站起来。</p>
<p>文|雾满南山  2016.03.29</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;中国在建政之初便从老大哥苏联那里引进了特供制度，直到当今的2016年，特供制度依然很低调的存在着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纵观历史，这种特供现象存在于权力高度集中且不受监督和限制的国家（集团），即极权专制的国家中。在政治体制为民主政治的国家中，为
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>游泳小记|副标题：游泳之意外</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/28/003%20%E6%B8%B8%E6%B3%B3%E5%B0%8F%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/28/003 游泳小记/</id>
    <published>2017-08-28T07:55:35.000Z</published>
    <updated>2017-08-29T04:02:23.916Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>今天下午五点半左右，又去泳池游泳。跟往常一样，还是在练习蛙泳、自由泳，偶尔也练习仰面漂浮。没有刻意练习过漂浮，但还是能仰面漂浮了，这让我既惊又喜。仰面漂浮的感觉很好、很放松，有种摆脱了地心引力般的享受。</p>
<p>今天在蛙泳的过程中，我的泳镜被一个同学撞了，两个镜片中间的连接杆被撞断了，整个泳镜也就报废了。我的眼睛在水里是勉强能睁开，但是特别难受，做不到长时间在水里睁眼。现在泳镜不能用了，而且自己刚到泳池没多久，现在就回去感觉有点不妥，因此，我下定决心，开始练习不带泳镜去游泳。</p>
<p>第一次试游的时候，眼睛极其不舒服，而且几乎不能睁开，因此没游几下马上就出水了。稍加调整后，再次入水，这次感觉好多了，眼睛能在水里睁开较长时间。就这样不断练习了好多次后，眼睛完全适应了在水里睁开，只是睁开的幅度不大，但是已不影响正常游泳。</p>
<p>由这个经历（或意外）让我认识到了很多东西。如果自己的泳镜没被撞坏，自己又不摘掉泳镜的话，那我肯定还是跟以前一样，极度不适应在水里睁眼。由此我想到那句众人皆熟的话:不试着努力一把，你永远也不会知道自己的潜力有多大。</p>
<p>很多时候，我们的停滞不前或不自信，都是源于自己内心深深的恐惧感（大多数时候这个恐惧感都是自己凭空想象的结果），因为恐惧新的行动（或是改变）带来的未知后果，因此我们选择止步不前，把自己留在当下的舒适区中，以此来对付内心的恐惧。可实际上，只要敢于面对自己的恐惧，勇敢的迈出第一步，你会突然发现，之前内心里的那个恐惧原来是如此的不堪一击。</p>
<p>我们心中的恐惧感一方面会保护我们免遭很多伤害，但另一方面却有可能死死的困住我们。因此，找到一个化解自己内心恐惧感的方法，是每个人成长过程中都要面对且必须学会的技能。战胜内心里不必要的恐惧感，你的人生自会走的更远。</p>
<p>文|雾满南山  2016.06.01</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;今天下午五点半左右，又去泳池游泳。跟往常一样，还是在练习蛙泳、自由泳，偶尔也练习仰面漂浮。没有刻意练习过漂浮，但还是能仰面漂浮了，这让我既惊又喜。仰面漂浮的感觉很好、很放松，有种摆脱了地心引力般的享受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天在蛙泳的过程中，
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第一篇博文之感谢信</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/28/002%20%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E6%96%87%E4%B9%8B%E6%84%9F%E8%B0%A2%E4%BF%A1/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/28/002 第一篇博文之感谢信/</id>
    <published>2017-08-28T01:05:52.000Z</published>
    <updated>2017-08-29T04:02:33.708Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>博文首发，感慨良多。<br><!--more--></p>
<p>这是我第一个博客，身为一名技术小白，该博客能够成功搭建，全靠了诸多无名网友们的无私帮助。</p>
<p>最应感谢的两位网友是陈素封和郝洲。前者的一篇hexo博客搭建教程贯穿指导我整个博客搭建过程；网友郝洲更是直接在线给我提供一些技术指导和帮助。</p>
<p>其次要感谢的是网上那些无名网友写的一篇篇相关搭建教程。整个搭建过程，参考了很多网友写的多篇教程，再次一并谢过。</p>
<p>接下来要感谢伟大的互联网。互联网的诞生，极大的繁荣了我们的世界。互联网的存在，给我们每一个地球人带来了无比的机会，使得每一个地球人都有了实现自我价值的平台和可能。</p>
<p>最后要感谢的是开智学堂。也是在开智学堂，让我第一次接触到github等先进工具。初次接触github后，便一发不可收拾的喜欢上了。如今我对github的依赖程度已是越来越深，相应的，其对我生活的渗透也越来越广泛。每次使用github，都会让我有一股莫名的愉悦感。</p>
<p>在此也要顺便感谢一番自己，感谢爱折腾的自己。没有自己的爱折腾，注定就没有此博客。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;博文首发，感慨良多。&lt;br&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是我第一个博客，身为一名技术小白，该博客能够成功搭建，全靠了诸多无名网友们的无私帮助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最应感谢的两位网友是陈素封和郝洲。前者的一篇hexo博客搭建教程贯穿
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/08/28/001%20hello-world/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/08/28/001 hello-world/</id>
    <published>2017-08-27T23:43:28.697Z</published>
    <updated>2017-08-29T03:56:06.974Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>
<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/" target="_blank" rel="external">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/" target="_blank" rel="external">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html" target="_blank" rel="external">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues" target="_blank" rel="external">GitHub</a>.</p>
<h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">$ hexo new <span class="string">"My New Post"</span></div></pre></td></tr></table></figure>
<p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html" target="_blank" rel="external">Writing</a></p>
<h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">$ hexo server</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html" target="_blank" rel="external">Server</a></p>
<h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">$ hexo generate</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html" target="_blank" rel="external">Generating</a></p>
<h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">$ hexo deploy</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/deployment.html" target="_blank" rel="external">Deployment</a></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Welcome to &lt;a href=&quot;https://hexo.io/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;Hexo&lt;/a&gt;! This is your very first post. Check &lt;a h
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
